<?xml-model href="https://mpilhlt.github.io/grobid-footnote-flavour/schema/grobid.training.segmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc xml:id="d10.1021_acsenvironau.3c00072">
    <titleStmt>
      <title level="a">La dialettica dell’Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno. Aspetti del processo ai Lumi nel Novecento</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Carlo</forename>
          <surname>Borghero</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="schulze">Judith Schulze</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo Okamura</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="cboulanger">Christian Boulanger</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2026-01-15T10:23:51.967Z">1/15/2026 11:23:51 AM</date>
        <title>Review 2.0</title>
        <idno type="fileref">10.13128_ds-18685</idno>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Diciottesimo Secolo</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2016</date>
      <idno type="DOI">10.13128/ds-18685</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Carlo Borghero. (2016). La dialettica dell’Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno. Aspetti del processo ai Lumi nel Novecento. Diciottesimo Secolo, (), None. DOI: 10.13128/ds-18685</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-12-12T15:43:14.253728Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">536e79c</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-12-12T15:43:14.253728Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-13T10:16:22.376Z" status="draft" who="#schulze">
      <desc>1 Annotation fertiggestellt</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-15T17:07:41.453Z" status="draft" who="#schulze">
      <desc>Finale_Korrektur</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-14T17:03:20.435Z" status="checked" who="#schulze">
      <desc>Validation completed</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-15T10:45:55.081Z" status="approved" who="#kazuyo">
      <desc>Corrections</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xml:lang="en">
	<note place="footnote">«Diciottesimo Secolo», anno I, 2016, pp. 1-36. <lb/></note>
		<front>ABSTRACT <lb/>Horkheimer and Adorno&apos;s Dialektik der Aufklärung is one of the much-discussed <lb/>books about Enlightenment of the 20 th century, but the ground in which it has <lb/>its origins is not yet satisfactorily investigated in all its different aspects. This es-<lb/>say tries to fill this gap showing how the debate of the first decades of the Nine-<lb/>teenth century is at the origin of Horkheimer and Adorno&apos;s spiritual categories <lb/>and especially of their wide interpretation of Aufklärung, which they make coin-<lb/>cide with all the modernity and even with the whole Western thought. <lb/></front>
	  <body>1. Immagini filosofiche <lb/>Il Novecento ha conosciuto un grande fervore di studi sui Lumi e la <lb/>storiografia ha prodotto varie ondate di ripensamenti, rivalutazioni, <lb/>ridimensionamenti rispetto allo stato dell&apos;arte lasciatoci in eredità <lb/>dalla cultura ottocentesca 1 . Il &apos;processo ai Lumi&apos; di cui mi propongo <lb/></body>

			<listBibl>1 Un&apos;interessante messa a punto in N. Weill (éd.), L&apos;Esprit des Lumières est-il per-<lb/>du?, 18 ° forum « Le Monde » (Le Mans, 17-19 novembre 2006), Presses universi-<lb/>taires de Rennes, Rennes 2007; ma cfr. anche A. Compagnon, Les antimodernes de <lb/>Joseph de Maistre à Roland Barthes, Gallimard, Paris 2005 ; J. Schmidt (ed.), What is <lb/>Enlightenment? Eighteenth-Century Answers and Twentieth-Century Questions, University <lb/>of California Press, Berkeley 1996; V. Ferrone, D. Roche, Postfazione. Storia e sto-<lb/>riografia dell&apos;Illuminismo, in V. Ferrone, D. Roche (a cura di), L&apos;Illuminismo. Diziona-<lb/>rio storico, Laterza, Roma-Bari 1997, pp. 511-592 (poi ripubblicato come volume <lb/>autonomo: V. Ferrone, D. Roche, L&apos;Illuminismo nella cultura contemporanea, Later-<lb/>za, Roma-Bari, 2002); G. Ricuperati, Frontiere e limiti della ragione. Dalla crisi della <lb/>coscienza europea all&apos;Illuminismo, Utet, Torino 2006; S. Fleischacker, What is En-<lb/></listBibl>	  
	  
		<front>La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno. <lb/>Aspetti del processo ai Lumi nel Novecento <lb/>CARLO BORGHERO <lb/></front>

	
	<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

		<page>2 <lb/></page>

		<body>di parlare concerne però soltanto marginalmente la storiografia e at-<lb/>tiene di più all&apos;immaginario collettivo e alla storia delle mentalità. <lb/>Grosso modo, risponde a una domanda del tipo: quando parliamo di <lb/>Lumi non tra addetti al lavoro storiografico bensì nel comune discor-<lb/>so pubblico, cosa intendiamo esattamente con espressioni come &apos;Lu-<lb/>mi&apos;, &apos;illuminismo&apos; ecc.? Lo storico della filosofia può contribuire a ri-<lb/>spondere a domande come queste cercando di ricostruire alcune del-<lb/>le immagini filosofiche dei Lumi e di mostrare come esse siano divenu-<lb/>te parte integrante delle filosofie stesse. Infatti, una volta che &apos;sedi-<lb/>mentano&apos;, queste immagini diventano esse stesse oggetti filosofici ed <lb/>entrano a fare parte della filosofia e della sua storia, non diversamen-<lb/>te da quanto accade per gli altri ambiti della storia intellettuale e del-<lb/>le idee. Tutto ciò ha un costo: divenuta un&apos;immagine filosofica la nozio-<lb/>ne di illuminismo perde pezzi importanti della sua fisionomia storica <lb/>(nel caso che ci interessa i suoi connotati politici e giuridici, i diritti di <lb/>cittadinanza e il cosmopolitismo), sostituita da una pallida controfigu-<lb/>ra quando non da una caricatura 2 . <lb/>Per restringere l&apos;ambito di indagine, nelle pagine che seguono mi <lb/>limiterò a mostrare i materiali filosofici che fanno da sfondo all&apos;im-<lb/>magine dell&apos;illuminismo che si trova in uno dei libri più fortunati (e <lb/>sopravvalutati) della filosofia del Novecento: la Dialektik der Aufklärung <lb/>di Max Horkheimer e Theodor W. Adorno, scritto durante il sog-<lb/>giorno americano dei due autori, verosimilmente tra il 1942 e il <lb/>1944, anno in cui ne fu fatta una pubblicazione ad uso interno nelle <lb/>edizioni dell&apos;Institute of Social Research. Pubblicato ad Amsterdam <lb/>nel 1947 il libro conobbe un&apos;influenza ritardata, dovuta anche alle <lb/>prime traduzioni nelle altre lingue europee, collocatesi a cavallo della <lb/></body>

		<listBibl>lightenment?, Routledge, London-New York 2013. Tra le più importanti revisioni <lb/>recenti della storiografia sull&apos;illuminismo c&apos;è ovviamente il dibattito aperto da <lb/>J.I. Israel, Radical Enlightenment: Philosophy and the Making of Modernity. 1650-1750, <lb/>Oxford University Press, Oxford 2001. Si veda anche il recente volume di S.L. <lb/>Montgomery, D. Chirot, The Shape of the New, Princeton University Press, Prince-<lb/>ton (NJ) 2015. <lb/>2 Uno stimolante confronto tra l&apos;Illuminismo dei filosofi e quello degli storici è <lb/>V. Ferrone, Lezioni illuministiche, Laterza, Roma-Bari 2010. <lb/></listBibl>

		<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

		<page>3 <lb/></page>

		<body>nuova edizione tedesca (1969), e alle loro numerose ristampe 3 . Ciò <lb/>determinò una sorta di inganno prospettico, come se il libro di Hor-<lb/>kheimer e Adorno facesse parte del rinnovato discorso storiografico <lb/>sui Lumi dei maturi anni Sessanta. Invece, per quanto sia stato scritto <lb/>con uno sguardo attento alla realtà californiana degli anni Quaranta <lb/>(con ciò che comporta per la comprensione di fenomeni nuovi come <lb/>l&apos;industria culturale), il libro ha i suoi fondamenti nella riflessione filo-<lb/>sofica sulla crisi dei primi decenni del Novecento. Chi sono, dunque, <lb/>i contemporanei di Horkheimer e Adorno? E quali sono i tratti di-<lb/>stintivi della loro immagine filosofica dell&apos;illuminismo? <lb/>2. Le illusioni del &apos;razionalismo&apos; <lb/>Gli album di famiglia suggeriscono rassomiglianze che fuori di lì non <lb/>verrebbero in mente a nessuno. Oggi chi non fosse del tutto digiuno <lb/>delle tecniche analitiche della ragione sperimentale e della scienza <lb/></body>

			<listBibl>3 Per la composizione dell&apos;opera cfr. S. Petrucciani, Ragione e dominio. <lb/>L&apos;autocritica della razionalità occidentale in Adorno e Horkheimer, Salerno editrice, Roma <lb/>1984, pp. 13-21. La lunga gestazione dell&apos;opera e la persistenza dei temi anche <lb/>dopo il 1947 sono documentate dalle raccolte di testi frammentari e inediti pub-<lb/>blicate in M. Horkheimer, Gesammelte Schriften, hrsg. von A. Schmidt und G. <lb/>Schmid Noerr, 19 voll., Fischer, Frankfurt am Main 1988-1996, vol. V: Dialektik <lb/>der Aufklärung und Schriften: 1940-1950, hrsg. von G. Schmid Noerr, 1987; e vol. <lb/>XII: Nachgelassene Schriften 1931-1949, hrsg. von G. Schmid Noerr, 1985. Una <lb/>persistente influenza della Scuola di Francoforte e della Dialettica dell&apos;illuminismo è <lb/>rintracciabile anche nella conferenza Qu&apos;est-ce que la critique? (Critique et Aufklärung), <lb/>tenuta da Foucault il 27 maggio 1978 alla Société française de philosophie (pub-<lb/>blicata nel «Bulletin de la Société française de philosophie», 84, 1990, n. 2, pp. <lb/>35-63): cfr. M. Foucault, Qu&apos;est-ce que la critique? suivi de La culture de soi, édition <lb/>établie par H.-P. Fruchaud et D. Lorenzini, Introduction et apparat critique par <lb/>D. Lorenzini et A.I. Davidson, Vrin, Paris 2015, pp. 33-80; una trad. it. del testo <lb/>era già stata pubblicata col titolo Illuminismo e critica, Donzelli, Roma 1997. Sul <lb/>tema cfr. anche P. Dews, Foucault und die Dialektik der Aufklärung, in H. Kun-<lb/>neman, H. de Vries (hrsg. von), Die Aktualität der Dialektik der Auklärung, Campus <lb/>Verlag, Frankfurt-New York 1989, pp. 88-99. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>4 <lb/></page>

			<body>settecentesca o della fallibilità che accompagna la nozione di perfetti-<lb/>bilità delle teorie illuministiche del progresso non potrebbe accettare <lb/>come ovvio né il carattere cartesiano della filosofia settecentesca, né lo <lb/>schiacciamento dei Lumi sullo scientismo dei positivisti e dei teorici <lb/>dello sviluppo industriale alla Saint-Simon. Pur con tutto il rispetto <lb/>che si deve a nobili tradizioni di studi, né Cartesio né Comte o Spen-<lb/>cer abitano dalle parti dei Lumi. Eppure la rappresentazione dei <lb/>Lumi che sembra più radicata nell&apos;immaginario filosofico della fine <lb/>dell&apos;Ottocento e del primo Novecento sembra essere quella di una <lb/>teoria della ragione che dalle sue origini cartesiane si avvia verso uno <lb/>sviluppo necessario e trionfante, qualcosa di simile al Ballo Excelsior 4 , il <lb/>celebre balletto che dava corpo alle idee massoniche del musicista <lb/>Romualdo Marenco e aveva incontrato il favore di un vasto pubblico <lb/>in tutta Europa e oltre Atlantico fino alla vigilia della Grande guerra: <lb/>i Lumi e la scienza, con l&apos;aiuto decisivo della tecnica e dell&apos;industria, <lb/>sono artefici di un progresso provvidenziale che conduce al sicuro <lb/>trionfo sull&apos;oscurantismo e all&apos;emancipazione dalla schiavitù 5 . <lb/>Da quel mondo alimentato dalla fiducia nelle sorti progressive <lb/>dell&apos;umanità veniva Georges Sorel, l&apos;antico allievo dell&apos;École poly-<lb/>technique che aveva abbandonato la professione di ingegnere per la <lb/>politica e la filosofia. Nelle Illusions du progrès, pubblicate nel 1908, So-<lb/>rel aveva ricondotto la nozione di &apos;progresso&apos; dei Lumi entro i limiti <lb/>di un razionalismo di matrice cartesiana. Era una forzatura ideologi-<lb/>ca prima ancora che storiografica. Le «illusioni del progresso» de-<lb/>nunciate da Sorel sono quelle dell&apos;Esquisse d&apos;un tableau historique des pro-<lb/>grès de l&apos;esprit humain di Condorcet, un testo fiducioso nei progressi fu-<lb/>turi dell&apos;umanità ma nondimeno percorso da una filosofia della storia <lb/>problematica e priva di provvidenzialismo, secondo la lezione che <lb/></body>

			<listBibl>4 Il balletto di Luigi Manzotti, sulla musica di Romualdo Marenco con scene e <lb/>costumi di Alfredo Edel, fu rappresentato per la prima volta alla Scala l&apos;11 gen-<lb/>naio 1881. <lb/>5 Sull&apos;idea di progresso resta fondamentale G. Sasso, Tramonto di un mito. L&apos;idea <lb/>di «progresso» fra Ottocento e Novecento, Il Mulino, Bologna 1984; per la prima età <lb/>moderna si veda Paolo Rossi, Naufragi senza spettatore. L&apos;idea di progresso, Il Mulino, <lb/>Bologna 1995. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>5 <lb/></page>

			<body>l&apos;autore aveva appreso da Voltaire. Sotto i colpi delle critiche formu-<lb/>late nell&apos;Essay of the Principle of the Population (1798) dal pastore anglica-<lb/>no Thomas Robert Malthus, l&apos;Esquisse, che la Convenzione termido-<lb/>riana aveva trasformato in un manifesto dei Lumi, era già diventato <lb/>un&apos;icona delle illusioni del Settecento. <lb/>Sorel integra questo quadro presentando il razionalismo ottimistico <lb/>dell&apos;autore in continuità con la &apos;sociologia positiva&apos; di Saint-Simon e <lb/>di Comte e con l&apos;esito socialdemocratico del marxismo della Seconda <lb/>Internazionale. È noto che dal gennaio al giugno 1906 Sorel era an-<lb/>dato pubblicando sulle pagine del «Mouvement socialiste» la serie di <lb/>articoli (confluiti nel 1908 nelle Réflexions sur la violence), in cui la vio-<lb/>lenza rivoluzionaria del proletariato e il mito dello sciopero generale <lb/>erano opposti alla prassi gradualistica e riformistica della Seconda <lb/>Internazionale, rappresentata in Francia da Jean Jaurès. All&apos;origine <lb/>di quella che gli appariva come La décomposition du marxisme c&apos;erano la <lb/>lettura di Proudhon e di Marx ma anche quella dei riformatori italia-<lb/>ni del marxismo da Labriola a Croce. Su questo filone si innesta il <lb/>rapporto assai stretto col bergsonismo -e, tramite Bergson, con Nie-<lb/>tzsche -non riducibile alle mere suggestioni dell&apos;élan vital che gli ve-<lb/>nivano dalla lettura delle opere e dalle lezioni al Collège de France, <lb/>di cui Sorel era un assiduo frequentatore. Pur nella sensibile varia-<lb/>zione di accenti, dagli articoli del 1894 pubblicati su «L&apos;Ère nouvel-<lb/>le», nei quali celebrava la «nouvelle métaphysique» delle Données <lb/>immédiates de la conscience, a quelli apparsi nel 1907 sulle pagine del <lb/>«Mouvement socialiste», nei quali salutava la novità dell&apos;Évolution <lb/>créatrice, Sorel si era posto come l&apos;interprete originale di un &apos;bergsoni-<lb/>smo di sinistra&apos; che trovava negli scritti del filosofo il supporto per il <lb/>sindacalismo rivoluzionario e il mito dello sciopero generale. Una let-<lb/>tura del bergsonismo lontana da quella che ne aveva dato Jean Jaurès <lb/>e vicina negli esiti a quella che ne farà di lì a poco Charles Péguy 6 . <lb/></body>

			<listBibl>6 Come tale fu celebrato da Célestin Bouglé, Syndicalistes et bergsoniens, «La Re-<lb/>vue du mois», 4, 1909, n. 7, pp. 403-416: 405. Ma sul bergsonismo di Sorel cfr. <lb/>F. Azouvi, La gloire de Bergson. Essais sur le magistère philosophique, Gallimard, Paris <lb/>2007, pp. 111-113, 128-129, 207-211. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>6 <lb/></page>

			<body>Perciò la critica del progresso non riguarda soltanto la filosofia della <lb/>storia dell&apos;illuminismo ma è parte importante della riflessione sulla <lb/>crisi del marxismo e sul bergsonismo, nonché della formulazione del-<lb/>la proposta politica di Sorel. Questi presenta la dottrina del progresso <lb/>come il frutto della cattiva coscienza della borghesia, il maldestro ten-<lb/>tativo di giustificare il proprio benessere rinviando a un futuro lonta-<lb/>no l&apos;appagamento delle aspirazioni di tutti al godimento dei beni <lb/>mondani. L&apos;analisi della costruzione ideologica rivela l&apos;essenza carte-<lb/>siana e aristocratica della dottrina, che non per caso fa la sua prima <lb/>comparsa in occasione della post-cartesiana querelle des anciens et des <lb/>modernes, e mette a nudo il razionalismo «ingenuo e fanciullesco» che <lb/>la anima, una sorta di divertimento salottiero per letterati. La scienza <lb/>di Spencer e di Haeckel non è però diversa da quella cartesiana e il-<lb/>luministica perché condivide la pretesa illusoria che con la scienza <lb/>meccanicistica si possa comprendere il mondo. <lb/>Anche Croce, che aveva scritto l&apos;introduzione alla tempestiva tra-<lb/>duzione italiana delle Réflexions pubblicata da Laterza nel 1909, di lì a <lb/>poco esprimerà, nella Filosofia di Giambattista Vico (1911), la convinzio-<lb/>ne che la filosofia dei Lumi rientrasse interamente nell&apos;orizzonte car-<lb/>tesiano. Le radici dell&apos;avversione di Croce alla filosofia dei Lumi ri-<lb/>salgono alla critica avanzata da Hegel, il quale aveva visto <lb/>nell&apos;illuminismo e in Kant una filosofia intellettualistica <lb/>dell&apos;astrazione e della finitezza, che pretende di derivare l&apos;organismo <lb/>della società da una combinazione meccanica delle volontà indivi-<lb/>duali e oppone il dover essere all&apos;eticità delle istituzioni storiche con-<lb/>crete, innalzando la coscienza individuale a giudice della storia (il <lb/>giacobinismo e il Terrore). In Hegel l&apos;esito illuministico e kantiano si <lb/>configuravano come il fallimento della filosofia della soggettività av-<lb/>viata da Descartes e il Vico di Croce confermava sostanzialmente <lb/>l&apos;interpretazione hegeliana. La filosofia vichiana era non soltanto un <lb/>contributo originale e fecondo allo studio della scienza dell&apos;uomo, <lb/>bensì una critica anticipata all&apos;astrattezza della filosofia dei Lumi: in <lb/>ciò precorreva aspetti fondamentali della cultura filosofica romantica, <lb/>tanto che Vico stesso poteva essere presentato come «il secolo deci-<lb/></body>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>7 <lb/></page>

			<body>monono in germe» 7 . Anche successivamente, di fronte alle revisioni <lb/>storiografiche del quadro interpretativo della cultura romantica e <lb/>idealistica operate da Meinecke e Cassirer, Croce avrebbe ribadito il <lb/>giudizio negativo sull&apos;astrattezza &apos;cartesiana&apos; della filosofia illuministi-<lb/>ca, ridotta a una sorta di «riformismo politico» che portava in grem-<lb/>bo il «rivoluzionarismo giacobino», o a un orientamento culturale ca-<lb/>ratterizzato da uno «scarsissimo valore speculativo» che aveva finito <lb/>col privare di uno specifico significato lo stesso termine di «filosofia». <lb/>Insomma qualcosa che agì sull&apos;opera successiva dei Kant e degli He-<lb/>gel come «stimolo negativo», come a dire utile soltanto perché sarà <lb/>&apos;superato&apos; 8 . <lb/>Alle illusioni del razionalismo Sorel oppone la filosofia di Bergson, non <lb/>per caso avversata da tutti i razionalisti (cartesiani, illuministi, positi-<lb/>visti) come «il più grande pericolo contro il quale debba combattere <lb/>lo spirito moderno» 9 . Anziché descrivere la progressiva accumulazio-<lb/>ne di mezzi tecnici e di conoscenze scientifiche, Condorcet avrebbe <lb/>dunque ereditato da Descartes un&apos;ingenua storia pedagogica <lb/>dell&apos;umanità, fondata sul mito dell&apos;istruzione e priva di spessore filo-<lb/>sofico e scientifico, una filosofia della storia per gens du monde 10 . Per-<lb/>tanto all&apos;illusoria continuità con l&apos;impresa degli illuministi occorre <lb/>opporre un atteggiamento di rottura nei confronti della filosofia e <lb/>della scienza &apos;borghesi&apos;, che investa anche la politica liberale e la de-<lb/>mocrazia parlamentare. Soltanto questa strada permetterà di svilup-<lb/>pare una nuova cultura che libererà la vera scienza dalla dannosa <lb/>unione coi Lumi imposta da letterati incompetenti e che opererà la <lb/></body>

			<listBibl>7 B. Croce, La filosofia di Gian Battista Vico, Laterza, Bari 1911, p. 248. <lb/>8 B. Croce, La letteratura italiana per saggi storicamente disposti, a cura di M. Sanso-<lb/>ne, 4 voll., Laterza, Bari 1956-1960, vol. II: Il Seicento e il Settecento, 1956, pp. 314-<lb/>316. Per la concezione dell&apos;illuminismo che aveva Croce cfr. G. Imbruglia, Illu-<lb/>minismo e storicismo nella storiografia italiana, Bibliopolis, Napoli 2003, cap. II: Bene-<lb/>detto Croce e il problema dell&apos;illuminismo: storia, mito, ragione, pp. 77-146. <lb/>9 G. Sorel, Les illusions du progrès, M. Rivière, Paris 1908 (4 e éd. rev. et augmen-<lb/>tée, M. Rivière, Paris 1921; rist. anast., Slatkine, Genève 1981), p. 51; trad. it. a <lb/>cura di R. Vivarelli, in G. Sorel, Scritti politici, Utet, Torino 1963, pp. 415-724: p. <lb/>460. <lb/>10 Ivi, p. 53; trad. it. cit., p. 462. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>8 <lb/></page>

			<body>saldatura durevole tra conoscenza e tecnica 11 . Le illusioni del pro-<lb/>gresso lasciavano la scena all&apos;utopia della palingenesi futura, che po-<lb/>trà realizzarsi a condizione di sciogliere il legame che terrebbe unito <lb/>il popolo alla letteratura e alla filosofia del XVIII secolo. <lb/>3. Scienziati e profeti <lb/>Pochi anni prima delle Illusions du progrès Bergson aveva decretato «la <lb/>fine dell&apos;era cartesiana» prendendo le distanze dalla scienza meccani-<lb/>cistica in nome di una nuova metafisica dell&apos;«esperienza integrale» 12 . <lb/>Sorel seguiva però un&apos;altra strada: demoliva il collegamento della <lb/>scienza con la filosofia dei Lumi, ma salvava il valore della scienza <lb/>meccanicistica e matematica della natura e la correlazione coi pro-<lb/>gressi della tecnica. Com&apos;è noto, questo modello viene messo in di-<lb/>scussione dal neocriticismo e dallo storicismo, che costruiscono un <lb/>paradigma per le scienze storiche e sociali diverso da quello in uso <lb/>nelle scienze della natura, col risultato di accentuare ulteriormente il <lb/>distacco dall&apos;eredità dell&apos;illuminismo, giudicato riduzionistico e ina-<lb/>deguato a cogliere la complessità e la concretezza delle vicende stori-<lb/>che e delle relazioni sociali. Eppure nella prima delle due conferenze <lb/>monacensi (7 novembre 1917), che saranno pubblicate nel 1919 col <lb/>titolo Il lavoro intellettuale come professione, Max Weber si era posto in <lb/>una relazione di continuità con la Rivoluzione scientifica e con i Lu-<lb/>mi. Oggetto della Scienza come professione non è infatti l&apos;autonomia epi-<lb/>stemologica delle scienze sociali (o dello &apos;spirito&apos;) rispetto a quelle na-<lb/>turali, bensì la concezione professionale del lavoro intellettuale, che <lb/>rimane inalterata perché anche la scienza sociale, pur nella specificità <lb/>dei metodi e delle procedure, risponde ai requisiti etici fissati per le <lb/>scienze della natura: obiettività, razionalità, verificabilità e controllo <lb/></body>

			<listBibl>11 Ivi, pp. 284-286; trad. it. cit., pp. 646-647. <lb/>12 H. Bergson, Introduction à la métaphysique, «Revue de métaphysique et de mo-<lb/>rale», 11, 1903, pp. 1-36: 36, ora in OEuvres, textes annotés par A. Robinet, in-<lb/>troduction par H. Gouhier, P.U.F., Paris 1959, pp. 1392-1432: 1432. <lb/>L&apos;espressione «fine dell&apos;era cartesiana» è di H. Gouhier (ivi, p. XIV). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>9 <lb/></page>

			<body>dei risultati. Sotto questo rispetto la scienza è una sola e non può es-<lb/>sere ridotta alla lettura classista che ne aveva fatto Sorel. <lb/>Nel 1905 Henri Poincaré aveva difeso l&apos;intellettualismo della scienza <lb/>contro Edouard Le Roy che, in nome delle ragioni del cuore e <lb/>dell&apos;istinto, avrebbe voluto ridurla a una «regola d&apos;azione», e da chi, <lb/>come Tolstoj, aveva svalutato come arbitrari i procedimenti scientifi-<lb/>ci 13 . Anche per Weber la scienza opera una razionalizzazione intellettua-<lb/>listica entro il campo limitato in cui si applicano le sue procedure e i <lb/>suoi metodi, che produce il disincantamento del mondo, vale a dire <lb/>la consapevolezza che non è più possibile ricorrere agli incantesimi <lb/>della magia per dominare le forze che nelle dottrine prescientifiche e <lb/>religiose governavano la natura: il calcolo razionale subentra <lb/>all&apos;empatia e strumenti tecnici raffinati sostituiscono le forze magiche <lb/>e occulte. Detto in altre parole, l&apos;obiettività e il distacco garantiti dal-<lb/>la ragione comportano un passaggio dalla poesia alla prosa, dal mito <lb/>al sapere tecnico, l&apos;accettazione di limiti e la conseguente rinuncia a <lb/>porsi gli interrogativi sul senso della vita, sul quale lo scienziato non <lb/>ha una conoscenza superiore a quella che può avere un ottentotto 14 . <lb/>Il disincantamento del mondo non è un progresso illusorio ma reale <lb/>ed è un processo intrinseco alla maturazione della cultura occidentale <lb/>verso l&apos;acquisizione di forme di razionalità, avviato dal Socrate pla-<lb/>tonico e proseguito col Rinascimento e con la moderna scienza della <lb/></body>

			<listBibl>13 Cfr. H. Poincaré, La valeur de la science (1905), Flammarion, Paris 1939, pp. <lb/>216-217, 274-275, (trad. it. di F. Albergàmo e G. Polizzi, Il valore della scienza, a <lb/>cura di G. Polizzi, La Nuova Italia, Firenze 1994, pp. 157-158, 197). Poincaré si <lb/>riferisce alla serie di articoli Science et philosophie che Le Roy aveva pubblicato sul-<lb/>la «Revue de métaphysique et de morale» (7, 1899, pp. 375-425, 503-562, 706-<lb/>731; e 8, 1900, pp. 37-72). L&apos;autore ne aveva poi presentato una versione sinte-<lb/>tica al primo congresso internazionale di filosofia tenutosi a Parigi nel 1900: cfr. <lb/>E. Le Roy, La science positive et les philosophies de la liberté, in 1 er Congrès international de <lb/>philosophie, 4 voll., A. Colin, Paris 1900-1902 (rist. anast. Kraus Reprint, Nen-<lb/>deln/Liechtenstein 1968), vol. I: 1900, pp. 313-341. <lb/>14 Cfr. M. Weber, Wissenschaft als Beruf, in Gesammelte Aufsätze zur Wissenschats-<lb/>lehre, Mohr, Tübingen 1922, pp. 524-555: 535-536 (trad. it. di P. Rossi, La scien-<lb/>za come professione, con un saggio di M. Cacciari, Mondadori, Milano 2006, pp. <lb/>20-21). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>10 <lb/></page>

			<body>natura. Ciò che è illusorio, dopo la critica corrosiva di Nietzsche, è <lb/>proprio la speranza che il progresso della conoscenza della natura <lb/>porti a rivelare le intenzioni del Creatore e a comprendere il senso <lb/>del mondo. Questa inadeguatezza della conoscenza razionale a por-<lb/>tare alla verità e alla felicità ha dato origine secondo Weber a un <lb/>«moderno romanticismo intellettualistico dell&apos;irrazionale» che consi-<lb/>dera la liberazione dal razionalismo e dall&apos;intellettualismo della <lb/>scienza come una condizione preliminare per poter cogliere il senso <lb/>della vita e la presenza di Dio 15 . Esso però non è meno intellettuali-<lb/>stico di quello che condanna perché pone alla scienza domande, co-<lb/>me quelle di Tolstoj, cui la scienza non può rispondere perché non è <lb/>suo compito farlo. In questo senso è vero che la scienza «è priva di <lb/>senso» e non stabilisce gerarchie di valori ma accetta quello che John <lb/>Stuart Mill ha chiamato il «politeismo» dei valori 16 . Weber sviluppa-<lb/>va questi temi anche nella sua opera maggiore Economia e società (pub-<lb/>blicata postuma a Tubinga nel 1922) dove, nel definire i caratteri del-<lb/>la sociologia comprendente, introduceva la distinzione tra la razionalità <lb/>formale, che è uno strumento di calcolo che si occupa dei mezzi, e la <lb/>razionalità materiale, che introduce il riferimento ai valori e ai fini <lb/>materiali 17 . Un&apos;opposizione che verrà riproposta l&apos;anno dopo da <lb/>Georg Lukács in Storia e coscienza di classe, dove il processo di raziona-<lb/>lizzazione tecnica è posto in relazione con i processi produttivi 18 , e <lb/>avrà molta fortuna nelle successive discussioni sulla ragione strumen-<lb/>tale e calcolatrice. <lb/>Tra il pubblico che aveva ascoltato la conferenza di Weber su La <lb/>scienza come professione c&apos;era anche il giovane Karl Löwith, il quale nel-<lb/></body>

			<listBibl>15 Ivi, p. 540; trad. it. cit., p. 26. <lb/>16 Ivi, p. 545; trad. it. cit., p. 35. <lb/>17 Cfr. M. Weber, Wirtschaft und Gesellschaft. Grundriss der verstehenden Soziologie, <lb/>J.C.B. Mohr, Tübingen 1922 (P. Siebeck, Tübingen 1980 5 ), pp. 44-45 (trad. it. a <lb/>cura di P. Rossi, Economia e società. Lineamenti di sociologia comprendente, 2 voll., Edi-<lb/>zioni di Comunità, Milano 1961, vol. I: pp. 80-81). <lb/>18 Cfr. G. Lukács, Geschichte und Klassenbewuβtsein. Studien über marxistische Dialek-<lb/>tik, in Werke, 19 voll., H. Luchterand Verlag, Neuwied-Berlin 1968-2005, vol. II: <lb/>Früschriften II, 1968, p. 379 (trad. it. di G. Piana, Storia e coscienza di classe, Sugar-<lb/>Co, Milano 1967, pp. 147-148). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>11 <lb/></page>

			<body>la sua autobiografia ricorderà l&apos;impressione «sconvolgente» che ne <lb/>ebbe 19 . Nel delineare i caratteri della scienza descrittiva e avalutativa, <lb/>e nel contrapporre l&apos;etica della responsabilità del docente a quella <lb/>dell&apos;impegno politico dei profeti dalla cattedra, Weber probabilmente <lb/>deludeva gli studenti monacensi che, all&apos;indomani della sconfitta, <lb/>guardavano a lui come a una guida spirituale capace di cogliere il <lb/>senso della storia e di esortare all&apos;azione. A queste aspettative egli <lb/>opponeva i doveri di chi ha scelto la scienza come professione: chia-<lb/>rezza, onestà intellettuale, responsabilità, conoscenza delle tecniche <lb/>utili a dominare razionalmente la vita. Sono scelte che relegano i va-<lb/>lori ultimi nel regno oltremondano della vita mistica, cioè nell&apos;ambito <lb/>delle scelte private che si collocano al di fuori della sfera pubblica, <lb/>anche se in un&apos;epoca ormai lontana da Dio e priva di profeti, avan-<lb/>zano nuove forme di teologie mascherate, fatte di ciarlataneria e au-<lb/>toinganno non meno di quelle vecchie. Comte aveva la sua cappella <lb/>positivistica dell&apos;umanità, Weber parla con sarcasmo di un&apos;altra cap-<lb/>pella che una filosofia incapace di rinunciare alle pretese dell&apos;antica <lb/>religione ha riempito di surrogati di oggetti religiosi tratti <lb/>dall&apos;esperienza vissuta 20 . La secolarizzazione del sapere comporta un <lb/>rifiuto della fuga di fronte all&apos;«intellettualismo», che appariva come <lb/>«il peggiore dei diavoli» alle nuove generazioni restie ad accettare il <lb/>destino del disincantamento del mondo 21 : chi non era in grado di af-<lb/>frontare questo compito veniva invitato senza tanti complimenti a <lb/>ritornare nelle braccia delle antiche chiese «senza la consueta pubbli-<lb/>cità del convertito», compiendo così «il sacrificio dell&apos;intelletto che gli <lb/>viene richiesto» 22 . <lb/>Nel 1918, lo stesso anno delle conferenze tenute da Weber a Mona-<lb/>co, erano apparsi due testi largamente debitori nei confronti di Goe-<lb/></body>

			<listBibl>19 Cfr. K. Löwith, Mein Leben in Deutschland vor und nach 1933. Ein Bericht, Metz-<lb/>ler, Stuttgart 1986, p. 16 (trad. it. di E. Grillo, La mia vita in Germania prima e dopo <lb/>il 1933, prefazione di R. Koselleck, postfazione di A. Löwith, Il Saggiatore, Mi-<lb/>lano 1988, p. 37). <lb/>20 Cfr. Weber, Wissenschaft als Beruf, cit. pp. 553-554; trad. it. cit., pp. 45-46. <lb/>21 Ivi, p. 551; trad. it. cit., p. 42. <lb/>22 Ivi, p. 554; trad. it. cit., p. 47. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>12 <lb/></page>

			<body>the, Nietzsche e Bergson: L&apos;intuizione della vita di Georg Simmel e il <lb/>primo volume del Tramonto dell&apos;Occidente di Oswald Spengler, che ad-<lb/>debitava all&apos;illuminismo, e al suo scientismo, la principale responsabi-<lb/>lità del tramonto della civiltà occidentale. Simmel e Spengler erano <lb/>legati a una concezione romantica della natura e rimettevano in cir-<lb/>colo vecchie idee di Thomas Carlyle, un autore caro anche ad Aby <lb/>Warburg, che ne parlava a Ernst Cassirer in una lettera del 20 gen-<lb/>naio 1924 23 . Quello di Weber era invece un programma che non sa-<lb/>rebbe inappropriato definire &apos;illuministico&apos;, seppure rimane in lui, dai <lb/>tempi dell&apos;Etica protestante e lo spirito del capitalismo, la consapevolezza <lb/>che il «capitalismo vittorioso», che non ha più bisogno dell&apos;aiuto del-<lb/>lo «spirito dell&apos;ascesi» perché ormai poggia su di un fondamento <lb/>«meccanico», fa impallidire per sempre anche «il roseo stato d&apos;animo <lb/>del suo sorridente erede: l&apos;Illuminismo» 24 . D&apos;altronde di un richiamo <lb/>esplicito di Weber al modello baconiano di quel sapere che sarà <lb/>«chiara espressione dell&apos;illuminismo europeo» parla appunto il suo <lb/>collega di Heidelberg Arthur Salz nel prenderne le difese dagli attac-<lb/>chi sferrati da Erich von Kahler, un personaggio ragguardevole che <lb/>intratterrà una lunga corrispondenza con Thomas Mann 25 . Erano <lb/>stati in molti a intervenire sullo scritto di Weber (da Ernst Robert <lb/>Curtius a Ernst Troeltsch, da Ernst Spranger a Max Scheler) 26 , ma <lb/>Kahler aveva anticipato molti orientamenti presenti nella reazione <lb/>anti-scientifica dei filosofi tra le due guerre: la scienza weberiana è <lb/></body>

			<listBibl>23 Cfr. E. Cassirer, Nachgelassene Manuskripte und Texte, hrsg. von K.Ch. Köhnke, <lb/>J. Michael Krois und O. Schwemmer, F. Meiner, Hamburg 1995-2009, vol. <lb/>XVIII: Ausgewählter wissenschaftlicher Briefwechsel, hrsg. von J.M. Krois 2009, p. 61 <lb/>(trad. it. in A. Warburg, E. Cassirer, Il mondo di ieri. Lettere, a cura di M. Ghelardi, <lb/>Aragno, Torino 2003, p. 49). <lb/>24 M. Weber, Die protestantische Ethik und der Geist des Kapitalismus (1905), in Ge-<lb/>sammelte Aufsätze zur Religionssoziologie, Mohr, Tübingen 1920, vol. I, pp. 1-206: <lb/>205 (rist. anast. 1963; trad. it. L&apos;etica protestante e lo spirito del capitalismo, a cura di <lb/>E. Sestan, Sansoni, Firenze 1965 2 , p. 305). <lb/>25 Cfr. Th. Mann, E. von Kahler, Briefwechsel 1931-1935, hrsg. von M. Ass-<lb/>mann, Luchterhand, Hamburg 1993. <lb/>26 Cfr. E. Massimilla, Intorno a Weber: scienza, vita e valori nella polemica su Wissen-<lb/>schaft als Beruf, Liguori, Napoli 2000. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>13 <lb/></page>

			<body>uno pseudosapere di transizione tra l&apos;antica scienza ellenica e la nuo-<lb/>va scienza che era lecito sperare dalla gioventù tedesca e che avrebbe <lb/>corrisposto alle esigenze dell&apos;uomo nuovo. Kahler rimuove la rivolu-<lb/>zione scientifica moderna e il sapere dei Lumi, che appaiono come <lb/>una parentesi non significativa tra due categorie dello spirito occidentale. <lb/>Cosa egli intendesse con l&apos;espressione «nuova scienza» emerge <lb/>chiaramente dalla sua opposizione alle astrazioni concettuali della <lb/>«vecchia scienza» celebrate da Weber. Questa si regge su due pre-<lb/>supposti: «che il mondo intero possa essere abbracciato nella sua <lb/>struttura razionale» e che la «concatenazione del mondo» possa esse-<lb/>re compresa «mediante la causalità meccanica» 27 . Ciò ha prodotto ef-<lb/>fetti anche sul piano dell&apos;esistenza degli individui e della loro organiz-<lb/>zazione sociale, modificando la condizione dell&apos;uomo nel mondo: «il <lb/>recente e intellettualizzato uomo moderno» ha perso infatti ogni pa-<lb/>dronanza e contatto simbiotico con le potenze della vita e ha sostitui-<lb/>to l&apos;antica unità con una separatezza parcellizzata e un lavoro da <lb/>schiavo, privo di consapevolezza e di scopo, per ridursi a «un granel-<lb/>lo di polvere tra milioni di altri», nel bel mezzo di «un mondo am-<lb/>bientale gigantesco che non gli è conforme» 28 . La nuova scienza, inve-<lb/>ce, è capace di una comprensione «emozionale» del mondo della vita <lb/>e insieme di interpretare la «peculiarità tedesca» e il suo ruolo «in <lb/>quest&apos;ora dell&apos;umanità»; perciò è la sola in grado di educare al «sape-<lb/>re emozionale» «in vista dell&apos;agire», ovvero «in vista della vita elevata <lb/>e fornita di senso, dell&apos;unica vera vita» 29 . È questa la scienza che i <lb/></body>

			<listBibl>27 Cfr. E. von Kahler, Der Beruf der Wissenschaft, G. Bondi, Berlin 1920, p. 21 <lb/>(trad. it. a cura di E. Massimilla, La professione della scienza, presentazione di F. <lb/>Tessitore, ESI, Napoli 1999, p. 81). Kahler aveva anticipato alcune parti della <lb/>sua critica alla scienza moderna in due articoli apparsi l&apos;anno precedente: cfr. E. <lb/>von Kahler, Die Krisis in der Wissenchaft, «Der Neue Merkur», 3, 1919, n. 2, pp. <lb/>115-127, e Id., Die menschliche Wirkung der Wissenschaft, «Der Neue Merkur», 3, <lb/>1919, n. 3, pp. 203-210; entrambi sono tradotti in italiano nel volume E. von <lb/>Kahler, La crisi della scienza, introduzione e cura di E. Massimilla, Rubbettino, <lb/>Soveria Mannelli 1997, pp. 37-51 (La crisi nella scienza) e 53-62 (L&apos;incidenza umana <lb/>della scienza). <lb/>28 Von Kahler, Der Beruf der Wissenschaft, cit., p. 50; trad. it. cit., p.115. <lb/>29 Ivi, p. 39; trad. it. cit., pp. 102-103. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>14 <lb/></page>

			<body>giovani dell&apos;università tedesca chiedevano inutilmente a Weber per-<lb/>ché poteva offrirla soltanto un maestro che unisse in sé pensare e sentire, <lb/>sapere e agire, nel quale cioè, diversamente dall&apos;insegnamento webe-<lb/>riano, «il docente e il capo» non fossero separati 30 . <lb/>Dunque la «bancarotta» della vecchia scienza coinvolge i Lumi e la <lb/>filosofia di Kant, e la ragione di questo fallimento va cercata nella sua <lb/>pretesa di «calcolare» le nostre condizioni di vita con la conseguente <lb/>incapacità di conoscere «quelle potenze misteriose e incalcolabili» <lb/>che guidano «il progredire vivente» delle formazioni organiche indi-<lb/>viduali ed eterne, con le quali la vecchia scienza ha perso contatto <lb/>nella sua pretese di attingere col suo sistema di concetti un sapere <lb/>universale 31 . Al di là degli intenti polemici anti-weberiani, Kahler <lb/>annunciava dunque un&apos;imminente rivoluzione spirituale consistente <lb/>nell&apos;estirpare l&apos;«infelice confusione fra lo spirito e l&apos;intelletto» per co-<lb/>struire il nuovo sapere che «nel mondo di domani che è alle porte» ci <lb/>è altrettanto necessario del pane, perché serve da «destinazione e <lb/>guida della nostra vita» 32 . <lb/>Erano temi presenti negli scritti di Nietzsche, caro al circolo di Ste-<lb/>fan George cui Kahler apparteneva. Molti intellettuali avevano vissu-<lb/>to con sgomento la guerra franco-prussiana del 1870 e la successiva <lb/>Comune di Parigi, che avevano dissolto la vecchia immagine rassicu-<lb/>rante della cultura europea, costretta ora a fare i conti con nuovi na-<lb/>zionalismi e con l&apos;internazionalismo proletario. A questi sentimenti <lb/>Nietzsche aveva dato voce in una lettera scritta a Carl von Gersdorff <lb/>un mese dopo l&apos;ingresso a Parigi delle truppe del generale Mac-<lb/>Mahon, dove il professore di Basilea lamentava in toni &apos;wagneriani&apos; <lb/>la fine del «nostro mondo», cioè dell&apos;Europa cristiana e della civilisa-<lb/>tion latina, messe a repentaglio dal «sollevarsi dell&apos;idra internazionale, <lb/>foriero di ben altre battaglie dell&apos;avvenire». A questi mali egli trovava <lb/>sollievo nello «spirito eroico, e in pari tempo riflessivo» e nell&apos;«antica <lb/>vigoria germanica» del «nostro esercito», che rinnovavano in lui la <lb/>speranza che «la nostra missione tedesca» non fosse ancora finita e che <lb/></body>

			<listBibl>30 Ivi, p. 40; trad. it. cit., p. 103. <lb/>31 Ivi, pp. 48 e 80-81; trad. it. cit., pp. 113 e 149-150. <lb/>32 Ivi, p. 100; trad. it. cit., p. 172. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>15 <lb/></page>

			<body>non tutto fosse stato «rovinato dalla superficialità e eleganza francese-<lb/>ebraica e dalla cupidigia affaristica dell&apos;epoca attuale» 33 . È appena il <lb/>caso di ricordare che toni anti-semiti e condanne della democrazia e <lb/>del popolo parigino erano frequenti nelle pagine di molti intellettuali <lb/>spettatori della Comune. <lb/>Al Nietsche &apos;wagneriano&apos; di Kahler, Salz contrappone un altro Nie-<lb/>tzsche, quello della cosiddetta fase illuministica del suo pensiero, che <lb/>aveva sostituito il riferimento a Schopenhauer e a Wagner (dominan-<lb/>te nella La nascita della tragedia) con l&apos;attenzione alla scienza e alla criti-<lb/>ca indispensabili per costruire una filosofia della liberazione destinata <lb/>agli «spiriti liberi», come dice il titolo di Umano troppo umano (1878), <lb/>non per caso dedicato a Voltaire. Questa fase pel pensiero nie-<lb/>tzschiano è ricca di acquisizioni importanti, dalla critica del «filistei-<lb/>smo dell&apos;aldilà» alla «morte di Dio» che compare appunto nell&apos;ultima <lb/>opera di questo periodo, La gaia scienza del 1882. In questi scritti, in-<lb/>fatti, Nietzsche convoca dinanzi al tribunale della ragione le pretese <lb/>della religione, della metafisica e della morale, ne mette in luce il ca-<lb/>rattere illusorio e ne ricostruisce la genealogia &apos;materiale&apos; a partire <lb/>dagli interessi e dagli impulsi (le «bugie vitali») che sono all&apos;origine <lb/>delle costruzioni ideologiche. Elabora insomma una filosofia del di-<lb/>sincanto, anche se lo «spirito libero» di cui egli parla non è appagato <lb/>dalla fede nella ragione e dallo scetticismo del «libero pensatore» il-<lb/>luminista, e l&apos;&apos;illuminismo&apos; nietzschiano si autosopprime per appro-<lb/>dare alla luce solare di Zarathustra e della filosofia dell&apos;eterno ritorno <lb/>dell&apos;identico. Nondimeno è innegabile che Nietzsche si collochi in un <lb/>posto a parte rispetto al coro degli attacchi irrazionalistici ai Lumi. <lb/>Perciò Weber aveva potuto fare riferimento alla sua critica corrosi-<lb/>va e Salz poteva presentare il Nietzsche &apos;illuminista&apos;, che aveva disil-<lb/>luso rispetto ai vecchi miti religiosi, come un precursore del «disin-<lb/>cantamento» weberiano, sottraendo Nietsche alla celebrazione na-<lb/></body>

			<listBibl>33 Cfr. la lettera scritta da F. Nietzsche a Carl von Gersdorff, datata Basilea, 21 <lb/>giugno 1871, in Nietzsche Briefwechsel, kritische Gesamtausgabe, hrsg. von G. Colli <lb/>und M. Montinari, 3 voll., W. De Gruyter, Berlin-New York, 1975-2004, vol. <lb/>II.1: Briefe von Nietzsche, April 1869-Mai 1872, 1977, pp. 203-205 (trad. it. in M. <lb/>Montinari, Che cosa ha detto Nietzsche, Adelphi, Milano1999, pp. 78-79 e 80-81). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>16 <lb/></page>

			<body>zionalistica di Kahler 34 . Invece i «colti detrattori» della scienza fanno <lb/>proprie le accuse di Sorel alla «scienza borghese» e le potenziano op-<lb/>ponendo alla scienza l&apos;Erlebnis, cioè quel mondo della vita il cui senso <lb/>la scienza weberiana rinuncia volontariamente a cercare. <lb/>Quest&apos;atteggiamento anti-scientifico è presentato da Kahler come &apos;ri-<lb/>voluzionario&apos; mentre in realtà è soltanto l&apos;espressione di una conce-<lb/>zione romantica del sapere e di un ideale &apos;prometeico&apos; del genio che <lb/>rende vane tutte le procedure di verifica definite nel corso del proces-<lb/>so storico di formazione della scienza moderna, da Francis Bacon a <lb/>Isaac Newton alla filosofia e alla scienza dei Lumi. Ma questa non è <lb/>scienza bensì rivelazione: un sapere premoderno, esoterico e aristocrati-<lb/>co, onirico e magico, accostabile a quello dei primitivi. E approda al <lb/>risultato di opporre alla professionalità e alla responsabilità affermata <lb/>da Weber («una responsabilità globale dell&apos;uomo di Stato») una sorta <lb/>di «pensiero a responsabilità parziale» 35 . <lb/>Quel che è in gioco nella polemica sollevata da Kahler contro We-<lb/>ber è dunque la nozione stessa di modernità e il posto che in essa ha la <lb/>scienza meccanicistica. Kahler la riduceva a un sapere meramente <lb/>classificatorio come già aveva fatto Benedetto Croce nei Lineamenti di <lb/>una logica come scienza del concetto puro (1905). Oggi, osserva Salz, ogni <lb/>liceale di bon ton pretende di avere superato Kant 36 , ed è altrettanto <lb/>facile presentarsi come il &apos;superatore&apos; di Weber relegandolo al ruolo <lb/>di curatore fallimentare della vecchia scienza, che rinuncia a cogliere <lb/>il senso della vita e a guidarla per farsi mero raccoglitore di fatti. Si <lb/>può pure opporre al freddo mondo dei concetti una nuova naviga-<lb/>zione «riscaldata dal sole della vita» 37 , ma la verità è che la scienza è <lb/>andata di pari passo con un processo di professionalizzazione e di <lb/>specializzazione che permette di distinguerla dal dilettantismo e dal <lb/></body>

			<listBibl>34 Cfr. A. Salz, Für die Wissenschaft gegen die Gebildeten unter ihren Verächtern, Drei <lb/>Masken Verlag, München 1921, pp. 17-19 (trad. it. a cura di E. Massimilla, Per <lb/>la scienza. Contro i suoi colti detrattori, Liguori, Napoli 1999, pp. 78-79). <lb/>35 Ivi, pp. 12-13, 10-12, 28-30; trad. it. cit., pp. 72-73, 70-72, 89-91. <lb/>36 Ivi, p. 40; trad. it. cit., p. 102. <lb/>37 Ivi, p. 21; trad. it. cit., p. 81. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>17 <lb/></page>

			<body>giornalismo 38 . Esiste dunque un solo sapere scientifico che ha caratte-<lb/>rizzato il cammino della cultura occidentale da due secoli in qua e ne <lb/>ha improntato la modernità, e questo sapere è figlio della raison raison-<lb/>nante di Descartes, è la «vecchia scienza» che Weber ha ereditato da-<lb/>gli illuministi e che Kahler vorrebbe sostituire con una sorta di «an-<lb/>tropologia intuitiva» 39 . Perciò la difesa della scienza moderna fatta da <lb/>Salz si tinge di una coloritura politica baconiana e illuministica: è <lb/>democratica e non demagogica, repubblicana e non gerarchica, pub-<lb/>blica e non privata. Infatti si serve di procedure di controllo razionale <lb/>dei risultati disponibili a tutti e ha un carattere cosmopolitico perché <lb/>le conoscenze cui perviene hanno validità universale e non naziona-<lb/>le 40 . Alle radici delle lamentele sulla decadenza della Germania che si <lb/>levano da più parti c&apos;era il crollo contemporaneo di due sistemi, quel-<lb/>lo politico di Bismarck e quello scientifico di Marx, ma non poteva <lb/>essere una risposta il rifiuto della modernità e il ritorno al Medioevo <lb/>auspicato dai teorici della Restaurazione e da chi si riconosceva negli <lb/>attacchi di De Maistre agli empiristi Bacon e Locke, o in quelli di <lb/>Lamennais allo scettico ed eretico Descartes. Eppure rimaneva irri-<lb/>solta la questione che verrà sollevata nel 1927 da Sigmund Freud <lb/>nell&apos;Avvenire di un&apos;illusione: quella dell&apos;ingenua fiducia che il rischiara-<lb/>mento intellettuale possa bastare a promuovere e regolare la convivenza <lb/>civile e a garantire a tutti benessere materiale e felicità spirituale. Ed <lb/>era detto da chi credeva nel lavoro scientifico e considerava «illuso-<lb/>ria» la religione, non la scienza. <lb/>4. Un&apos;altra razionalità per l&apos;Europa <lb/>Nelle due conferenze lette a Vienna e a Praga quindici anni dopo la <lb/>pubblicazione dell&apos;apologia di Weber scritta da Salz, e che costitui-<lb/>ranno le prime due parti della celebre Crisi delle scienze europee e la feno-<lb/>menologia trascendentale (1936), Husserl rinnovava la polemica anti-<lb/></body>

			<listBibl>38 Ivi, pp. 70-74; trad. it. cit., pp. 134-138. <lb/>39 Ivi, pp. 46-47; trad. it. cit., p. 109. <lb/>40 Ivi, pp. 29-32; trad. it. cit., pp. 90-93. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>18 <lb/></page>

			<body>weberiana insistendo su due aspetti: la critica del modello positivistico <lb/>della scienza come «scienza di fatti» e il rifiuto del carattere avaluta-<lb/>tivo della scienza. Su entrambi i punti è messa in discussione l&apos;eredità <lb/>dei Lumi. <lb/>La crisi esistenziale successiva alla guerra aveva visto la maturazio-<lb/>ne di un atteggiamento di ostilità nei confronti della scienza e dei <lb/>Lumi, rivelatisi incapaci di mantenere le promesse di progresso socia-<lb/>le da loro alimentate. Ma per Husserl la partita si è giocata soprattut-<lb/>to sul piano teoretico. L&apos;illuminismo è una tappa della riduzione <lb/>dell&apos;idea di scienza a una scienza di fatti, avviata da Galilei e comple-<lb/>tata con il positivismo. Questa «scienza di fatti» lascia fuori «l&apos;enigma <lb/>della soggettività» e quindi condivide la responsabilità, comune a tut-<lb/>te le «mere scienze di fatti», di creare «meri uomini di fatto», incapa-<lb/>ci di comprendere «i problemi del senso e del non-senso dell&apos;esistenza <lb/>umana nel suo complesso» 41 . La crisi delle scienze europee non ri-<lb/>guarda la loro &apos;scientificità&apos; ed efficacia, bensì il loro valore filosofico: <lb/>la scienza naturale matematica è «una meravigliosa tecnica per com-<lb/>piere induzioni di un&apos;efficienza, di una probabilità, di una precisione, <lb/>di una calcolabilità tali che un tempo erano insospettabili», e la sua <lb/>capacità operativa va riguardata come «uno dei trionfi dello spirito <lb/>umano» 42 . Il disagio nei confronti della conoscenza scientifica è ori-<lb/></body>

			<listBibl>41 E. Husserl, Die Krisis der europäischen Wissenschaften und die transzendentale Phäno-<lb/>menologie. Eine Einleitung in die phänomenologische Philosophie (1936), in Husserliana: <lb/>Edmund Husserl, Gesammelte Werke, 42 voll. (in corso), M. Nijhoff, Haag 1950-<lb/>2014, vol. VI: hrsg. von W. Biemel, 1954, pp. 1-276: 3-4 (trad. it. di E. Filippini, <lb/>La crisi delle scienze europee e la fenomenologia trascendentale, prefazione di E. Paci, Il <lb/>Saggiatore, Milano 1961 [1972 4 ], p. 35). L&apos;edizione comprende altri testi atti-<lb/>nenti alla Krisis, incluso quello delle conferenze viennesi del 7 e 10 maggio 1935: <lb/>Die Krisis des europäischen Menschentums und die Philosophie, ivi, pp. 314-348 (La crisi <lb/>dell&apos;umanità europea e la filosofia, in trad. it. cit., pp. 328-360). Un volume supple-<lb/>mentare, contenente ulteriori testi del lascito manoscritto di Husserl concernenti <lb/>la Krisis (1934-1937), è stato pubblicato come vol. XXIX di Husserliana: cfr. E. <lb/>Husserl, Die Krisis der europäischen Wissenschaften und die transzendentale Phänomenologie. <lb/>Ergänzungsband: Texte aus dem Nachlaß 1934-1937, hrsg. von R.N. Smid, Kluwer, <lb/>Dordrecht-Boston-London 1993. <lb/>42 Husserl, Die Krisis, cit., p. 343; trad. it. cit., p. 354. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>19 <lb/></page>

			<body>ginato pertanto dalla fiducia ingenua nell&apos;«obiettivismo» della scienza <lb/>(come se il mondo &apos;obiettivo&apos; non fosse esso stesso carico di soggettivi-<lb/>tà) e dalla convinzione che i metodi della scienza naturale matemati-<lb/>ca siano qualcosa di più di una mera tecnica. Mentre quella delle <lb/>scienze è appunto una razionalità «tecnica», non diversa da quella <lb/>«delle piramidi d&apos;Egitto» 43 . Dunque l&apos;avvento della scienza moderna <lb/>non è stata quella vantata rivoluzione che avrebbe cambiato la razio-<lb/>nalità occidentale, ma soltanto il successo di un insieme di tecniche, <lb/>di una razionalità strumentale incapace di dare conto di ciò che im-<lb/>porta di più: la sfera della soggettività coi suoi fini e valori, <lb/>l&apos;esperienza vissuta, il mondo della vita, «l&apos;Erlebnis valutativo», ossia <lb/>l&apos;Erlebnis della volontà distribuito nella vita corporea 44 . <lb/>Il concetto di scienza elaborato dall&apos;illuminismo e dal positivismo è <lb/>pertanto il risultato di un processo di impoverimento di significati, un <lb/>concetto «residuo» in quanto ha lasciato cadere tutti i problemi della <lb/>ragione e della metafisica intimamente connessi con la nozione di <lb/>«scienza», «decapitando», per così dire, la filosofia 45 . Ma l&apos;opacità in <lb/>cui la razionalità illuministica e positivistica lascia la realtà spirituale <lb/>pregiudica il valore della sua scientificità, perché quel non indagato è <lb/>il fondamento di questa scienza. A questo fallimento non si rimedia <lb/>con la distinzione epistemologica e metodologica tra mondo naturale <lb/>e mondo storico-sociale, perché il divario è di natura ontologica e <lb/>«soltanto se lo spirito recede da un atteggiamento rivolto verso <lb/>l&apos;esterno, soltanto se ritorna a sé e rimane presso di sé, esso può dare <lb/>ragione di se stesso» 46 . In Husserl, come già in Hegel, l&apos;oggetto «na-<lb/>tura» si dissolve nell&apos;obiettivazione della realtà spirituale, nella sua <lb/>uscita fuori di sé, nel suo estraniamento e nella sua alienazione. Per-<lb/>ciò egli non può essere soddisfatto della rivendicazione dell&apos;autono-<lb/>mia e della pari dignità delle scienze dello spirito rispetto a quelle del-<lb/>la natura, ma deve affermare la loro superiorità in quanto la scienza <lb/>autonoma dello spirito è una «auto-comprensione» e soltanto questa <lb/></body>

			<listBibl>43 Ivi, pp. 342-343; trad, it. cit., pp. 353-354. <lb/>44 Ivi, p. 344; trad. it. cit., p. 354. <lb/>45 Ivi, pp. 6-7; trad, it. cit., pp. 38-39. <lb/>46 Ivi, pp. 345-346; trad, it. cit., p. 356. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>20 <lb/></page>

			<body>è capace di «una comprensione del mondo in quanto operazione spi-<lb/>rituale», vale a dire che è l&apos;unica via di accesso alla razionalità ultima <lb/>e reale 47 . <lb/>Per queste ragioni l&apos;ideale weberiano della avalutatività delle scienze <lb/>non può essere una soluzione ai problemi della scienza e anzi non fa <lb/>che perpetuare l&apos;inadeguato obiettivismo che l&apos;ha caratterizzata in ma-<lb/>niera continua dal Rinascimento all&apos;illuminismo e al positivismo, <lb/>senza rispondere alla «crisi di senso» che investe il significato delle <lb/>scienze per l&apos;esistenza umana e non la loro razionalità tecnica ed effi-<lb/>cacia. In altre parole l&apos;autolimitazione che Weber vorrebbe per la <lb/>scienza non è la soluzione bensì la ragione della sua crisi, in quanto <lb/>ridurrebbe le stesse scienze dello spirito a una mera successione di <lb/>forme spirituali prive di reale significato. Con ciò Husserl metteva in <lb/>discussione quella che per Weber era la caratteristica saliente del <lb/>processo di emancipazione umana della conoscenza (il disincanta-<lb/>mento del mondo) e la fenomenologia sembrava dare dignità filosofi-<lb/>ca alle domande poste da Tolstoj, cui Weber aveva rifiutato di ri-<lb/>spondere perché non pertinenti l&apos;ambito di attività professionale dello <lb/>scienziato sociale. <lb/>Nel mettere sotto attacco l&apos;ideale weberiano della scienza obiettiva <lb/>e avalutativa, Husserl opponeva un rifiuto anche nei confronti del <lb/>modello di ragione e di conoscenza elaborato dall&apos;illuminismo, al <lb/>quale Weber si era richiamato. A giusto titolo l&apos;intellettualismo dei <lb/>Lumi, difeso da Weber, ottiene ormai «pochi consensi» e nessuno di-<lb/>fende «l&apos;onore dello Aufklärerei», perché esso rappresenta appunto «un <lb/>intellettualismo smarrito in una teoria estranea al mondo», una «vuo-<lb/>ta saccenteria», una forma di «snobismo intellettualistico» 48 . Tuttavia <lb/>Husserl non può essere arruolato nel partito degli anti-moderni alla <lb/>Kahler. È egli stesso a metterci in guardia contro un possibile frain-<lb/>tendimento. Il rifiuto della modernità dei Lumi e della scienza positi-<lb/>vistica, diffuso tra i contemporanei, gli risulta incomprensibile alla <lb/>luce dei risultati raggiunti dallo sviluppo dell&apos;Europa tra il XVII e il <lb/>XIX secolo: «io, il presunto reazionario, sono molto più radicale e <lb/></body>

			<listBibl>47 Ivi, p. 346; trad. it. cit., p. 357. <lb/>48 Ivi, p. 337; trad. it. cit., p. 348. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>21 <lb/></page>

			<body>molto più rivoluzionario di coloro che oggi si bardano di un radicali-<lb/>smo meramente verbale» 49 . Altrove l&apos;autore della Krisis ricorda lo ze-<lb/>lo del XVIII secolo per la riforma dell&apos;educazione e della società <lb/>(«uno zelo che rende degna di venerazione l&apos;epoca tanto diffamata <lb/>dell&apos;Illuminismo») 50 e lo mette in contrasto con un presente nel quale <lb/>la filosofia «minaccia di soccombere alla scepsi, all&apos;irrazionalismo, al <lb/>misticismo» 51 . <lb/>Nondimeno la ragione difesa da Husserl è diversa da quella cui fa-<lb/>ceva appello Weber di fronte agli studenti di Monaco: essa rappre-<lb/>senta sì «un nuovo grado dell&apos;umanità» 52 , ma non è la razionalità <lb/>dell&apos;uomo bensì quella dell&apos;uomo europeo, comporta una funzione <lb/>«arcontica» della filosofia e si accompagna alla difesa della «forma <lb/>spirituale dell&apos;Europa». Altri avevano già collegato la storia della ra-<lb/>zionalità occidentale al destino dell&apos;Europa, ma ora la razionalità co-<lb/>stituisce il fondamento di una nuova concezione dell&apos;Europa, non più <lb/>intesa come «un aggregato di nazioni contigue che si influenzano a <lb/>vicenda soltanto attraverso il commercio e le lotte egemoniche» bensì <lb/>come «una formazione sopranazionale di tipo assolutamente nuo-<lb/>vo» 53 . Questa prospettiva cosmopolitica potrebbe rimettere in gioco <lb/>l&apos;eredità dei Lumi. Ma se la storia europea è la storia dell&apos;afferma-<lb/>zione della razionalità, non lo è di quella razionalità decaduta a natu-<lb/>ralismo e obiettivismo che ha causato la crisi delle scienze europee, <lb/>bensì di una auto-comprensione della ragione, che si identifica col <lb/>destino dell&apos;umanità europea. Rispetto a questa il razionalismo del <lb/>XVIII secolo «era un&apos;ingenuità» 54 . Perciò bisogna liberarsi <lb/>dell&apos;intellettualismo illuministico, che impedisce di cogliere il senso <lb/>delle cose, collocarlo nella sua funzione storica ormai esaurita e <lb/>semmai riportare al centro della riflessione l&apos;esigenza dell&apos;apoditticità <lb/>scoperta da Descartes e poi oscurata dagli sviluppi successivi della fi-<lb/></body>

			<listBibl>49 Ibidem. <lb/>50 Ivi, p. 8; trad. it. cit., p. 39. <lb/>51 Ivi, p. 1; trad. it. cit., p. 33. <lb/>52 Ivi, p. 338; trad. it. cit., p. 349. <lb/>53 Ivi, p. 336; trad. it. cit., pp. 347-348. <lb/>54 Ivi, p. 14; trad. it. cit., p. 45. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>22 <lb/></page>

			<body>losofia moderna fino all&apos;idealismo. Costruire questa forma nuova di <lb/>razionalità è la responsabilità specifica e la missione del filosofo, lo <lb/>scopo della sua vita 55 . <lb/>Le parole di Husserl furono pronunciate in un momento dramma-<lb/>tico della storia europea. Nelle ombre del domani: così Johan Huizinga <lb/>aveva intitolato il suo libro del 1935, dove irrideva alla grossolanità <lb/>delle tesi di Spengler e faceva propria la critica dell&apos;uomo-massa <lb/>avanzata da Ortega y Gasset nella Ribellione delle masse (1929), con-<lb/>fermando la caduta dell&apos;illusione illuministica che il potenziamento <lb/>dei mezzi materiali avrebbe comportato un perfezionamento morale. <lb/>Nel 1935, l&apos;anno delle conferenze di Vienna e di Praga, Husserl ave-<lb/>va appena compiuto 76 anni e aveva perduto la licentia docendi, dopo <lb/>essere stato colpito dalle leggi razziali nel 1933. Era l&apos;anno in cui Carl <lb/>Schmitt incominciava il suo lungo insegnamento berlinese e Martin <lb/>Heidegger pronunciava da rettore di Friburgo il discorso su <lb/>L&apos;autoaffermazione dell&apos;università tedesca (e la pubblicazione dei Quaderni <lb/>neri documenterà quanto fosse radicato in lui l&apos;intreccio tra germane-<lb/>simo e antisemitismo, tanto che si è potuto parlare di un «antisemiti-<lb/>smo metafisico») 56 , mentre Max Horkheimer, Herbert Marcuse e <lb/>Walter Benjamin andavano in esilio, seguiti nel 1935 da Theodor W. <lb/>Adorno. Husserl morrà nel 1938, l&apos;anno dell&apos;Anschluss, quando Freud <lb/>riparerà a Londra. Ma Husserl aveva espresso questi stessi concetti in <lb/>alcuni scritti pubblicati pochi anni dopo le conferenze monacensi di <lb/>Weber. Già allora, la crisi delle scienze europee gli appariva come la <lb/>crisi dell&apos;Europa, la cui impresa razionale può riacquistare senso sol-<lb/>tanto a patto di affidarsi a una filosofia capace di accettare la vicinan-<lb/>za col mondo della vita e di indicare un nuovo telos. Neppure negli <lb/>scritti del 1922-1923 la ragione che deve farsi carico di questa impre-<lb/>sa è la ragione scientifica galileiana celebrata dagli illuministi. Questa <lb/>ragione si è spinta nella strada della specializzazione e ha prodotto un <lb/>grande sviluppo delle scienze e della tecnica. Ma la specializzazione <lb/>ha impedito di divenire «teoreticamente saggi» e il progresso tecnico <lb/>ha generato nuovi bisogni, alimentando l&apos;insoddisfazione generale. <lb/></body>

			<listBibl>55 Ivi, pp. 269-276; trad. it. cit., pp. 284-290. <lb/>56 Cfr. D. Di Cesare, Heidegger e gli ebrei, Bollati Boringhieri, Torino 2014. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>23 <lb/></page>

			<body>Sicché la ragione illuministica ci ha consegnato un mondo inteso co-<lb/>me «un morto fatto universale, un regno di fatti, retto da leggi valide <lb/>che rendono necessario tutto ciò che esiste così come esso è, nella sua <lb/>posizione» 57 , e ha perpetuato l&apos;illusione che le scienze possano auto-<lb/>fondarsi in «spregio della filosofia» che invece «era chiamata a dar <lb/>loro unità» 58 . Dunque ha fallito il compito, che gli veniva dalla filoso-<lb/>fia greca, di realizzare una vera «cultura razionale scientifica», ovvero <lb/>quella che può a buon diritto essere chiamata «un&apos;epoca autentica <lb/>dell&apos;Illuminismo» 59 . <lb/>Già nel 1921-1922 per Husserl siamo in presenza di un fallimento e <lb/>dobbiamo constatare l&apos;esito di un lungo processo di degradazione <lb/>dagli ideali originari, raffigurato con le metafore teologiche della ca-<lb/>duta: «L&apos;umanità europea si è allontanata dal telos che le è innato. È <lb/>caduta in una colpevole degenerazione poiché, pur essendo già dive-<lb/>nuta consapevole di questo telos (avendo mangiato dell&apos;albero della <lb/>conoscenza), non lo ha portato alla più piena coscienza né ha insistito <lb/>nel tentativo di realizzarlo come proprio senso vitale pratico, ma gli è <lb/>diventata infedele» 60 . In altre parole non ha saputo realizzare il desti-<lb/>no di razionalità racchiuso nell&apos;idea teleologica dell&apos;uomo europeo e, <lb/>perdendo la consapevolezza del proprio compito, individui e umanità <lb/>cessano di essere uno scopo, cadono «in stato di peccato» 61 . Perciò <lb/>nella filosofia moderna l&apos;idea che aveva dominato i secoli precedenti, <lb/>«quella di un&apos;umanità razionale» modellata in linea di principio «sul-<lb/>la base delle idee di ragione», ha perduto la propria forza e non è riu-<lb/></body>

			<listBibl>57 E. Husserl, Aufsätze und Vorträge (1922-1937), in Husserliana, cit., vol. XXVII, <lb/>hrsg. von Th. Nenon und H.R. Sepp, Kluwer, Dordrecht-Boston-London 1989, <lb/>Beilage X. «Zum Versagen in der neuzeitlichen Kultur-und Wissen-<lb/>schaftsentwicklung, das Telos der europäischen Menschheit zu verwirklichen. <lb/>Fünf Texte (1922/23)», pp. 113-122: 114 (trad. it. a cura di C. Sinigaglia, in E. <lb/>Husserl, L&apos;idea di Europa. Cinque saggi sul rinnovamento, Cortina, Milano 1999, Ap-<lb/>pendice V: Sulla fallita realizzazione nello sviluppo della cultura e della scienza moderne del <lb/>telos dell&apos;umanità europea [1922-1923], pp. 129-142: 130-131). <lb/>58 Ivi, p. 115 e 117; trad. it. cit., pp. 132 e 135. <lb/>59 Ivi, p. 117, trad. it. cit., p. 134. <lb/>60 Ivi, p. 118, trad. it. cit., p. 136. <lb/>61 Ivi, p. 120, trad. it. cit., p. 139. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>24 <lb/></page>

			<body>scita a «trasformare l&apos;umanità in un&apos;umanità che sia figlia di Dio e il <lb/>mondo che la circonda in un regno di Dio sulla Terra», cedendo il <lb/>passo alla Realpolitik e all&apos;«egoismo», al «moloch dell&apos;idea di potere» e <lb/>a forme estreme di nazionalismo 62 . <lb/>Questo imperativo categorico della ragione va ora ripreso. <lb/>L&apos;Illuminismo è dunque il destino dell&apos;Europa, ma la ragione che deve <lb/>guidare questo processo non è la ragione degli illuministi. <lb/>5. L&apos;eredità rifiutata <lb/>Nel considerare il fallimento del «telos dell&apos;umanità europea», Husserl <lb/>pianta anche i semi di quello che sarebbe diventato un motivo ricor-<lb/>rente dell&apos;opposizione politica all&apos;illuminismo e alla sua ragione &apos;stru-<lb/>mentale&apos;: in questo fallimento della cultura e delle scienze moderne è <lb/>infatti coinvolto l&apos;obiettivo propagandato di liberare le masse, che in-<lb/>vece si ritrovano a essere «preda di capi che le spingono verso inte-<lb/>ressi egoistici (individuali e nazionali)» 63 . Sicché il fallimento della ra-<lb/>zionalità moderna si estende anche alla vita pratica, nella quale la <lb/>Realpolitik, con la sua «scepsi pratica», impone agli uomini di potere <lb/>economico e politico «i propri fini, mezzi e opere come razionali e <lb/>degni di lode -proprio lei che fa a pugni con ogni ragione e con ogni <lb/>imperativo categorico da questa scaturito» 64 . <lb/>Quella tratteggiata da Husserl è una condizione dell&apos;umanità non <lb/>molto diversa da quella descritta da Weber nelle pagine finali <lb/>dell&apos;Etica protestante e lo spirito del capitalismo, dove si parlava del mondo <lb/>trasformato in una «gabbia d&apos;acciaio», nella quale potrebbe realiz-<lb/>zarsi «una pietrificazione meccanizzata» 65 , o da quella tratteggiata <lb/>dal cattolico &apos;francescano&apos; Scheler che lamentava la vittoria delle cose <lb/>sulle persone, la dissoluzione dei legami familiari, il prevalere <lb/>dell&apos;industria sull&apos;agricoltura e la riduzione dell&apos;uomo a una mera <lb/></body>

			<listBibl>62 Ivi, p. 117, trad. it. cit., p. 135. <lb/>63 Ibidem, trad. it. cit., p. 134. <lb/>64 Ivi, pp. 117-118, trad. it. cit., pp. 135-136. <lb/>65 Weber, Die protestantische Ethik, cit., pp. 203 e 204; trad. it. cit., pp. 305 e 306. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>25 <lb/></page>

			<body>«rotella dentro la macchina da lui stesso fabbricata» 66 , o ancora <lb/>dall&apos;immagine dipinta da Kahler dell&apos;uomo moderno come uno dei <lb/>milioni di granelli di polvere dispersi in un «mondo gigantesco» 67 . <lb/>Ma è sicuramente debitrice nei confronti della rappresentazione della <lb/>scienza meccanicistica moderna, alla cui volontà di dominio il suo <lb/>amico Max Scheler, anche quando era venuto staccandosi dal cri-<lb/>stianesimo, aveva opposto la capacità di amore dell&apos;intuizione filoso-<lb/>fica, abituata a lavorare «su misura» e cercando di seguire «i contorni <lb/>naturali delle cose» 68 . Su questi testi si innesta la riflessione sulla tec-<lb/>nica di Martin Heidegger, un altro avversario dell&apos;oggettivismo e del-<lb/>lo specialismo della scienza moderna, che accentuerà la svolta nichili-<lb/>stica presente nel Lavoratore (1934) di Ernst Jünger fino a farne <lb/>l&apos;essenza stessa della metafisica occidentale che impone al soggetto di <lb/>oggettivare l&apos;essere per trasformarlo in una sua rappresentazione e <lb/>dominarlo (L&apos;epoca dell&apos;immagine del mondo, 1938). Il tramonto della civiltà <lb/>occidentale annunciato da Spengler e riproposto dal suo traduttore <lb/>italiano Julius Evola nella Rivolta contro il mondo moderno (1934), un testo <lb/>che aveva ben presenti gli scritti dei pensatori della destra francese, <lb/>diventa in Heidegger il destino dell&apos;Occidente. <lb/>Era stato però Carl Schmitt, l&apos;antico allievo di Weber a Monaco, ad <lb/>approfondire la lettura politica della tecnica avviata da Spengler <lb/>proiettando una luce nuova sulla questione. Infatti, negli articoli Il <lb/>concetto del politico, pubblicato nell&apos;«Archiv für Sozialwissenschaft und <lb/>Sozialpolitik» (1927), e L&apos;epoca delle neutralizzazioni e delle spoliticizzazio-<lb/>ni, apparso sulla «Europäische Revue» (1929), egli lasciava da parte <lb/>le lamentele sulla perdita dell&apos;anima e l&apos;opposizione romantica tra <lb/>organico e meccanico, vita e morte, per mettere in primo piano la <lb/></body>

			<listBibl>66 M. Scheler, Das Ressentiment im Aufbau der Moralen (1912), in Vom Umsturz der <lb/>Werte. Abhandlungen und Aufsätze, Gesammelte Werke, 15 voll., Francke-Bouvier, <lb/>Bern-Bonn 1971-1997 5 , vol. III: 1972, pp. 33-147: 145 (trad. it. di A. Pupi, Il <lb/>risentimento nell&apos;edificazione delle morali, Vita e Pensiero, Milano 1975, p. 183). <lb/>67 Von Kahler, Der Beruf der Wissenschaft, cit., p. 50; trad. it. cit., p. 115. <lb/>68 M. Scheler, Versuche einer Philosophie des Lebens. Nietzsche, Dilthey, Bergson (1915), <lb/>in Gesammelte Werke, cit., vol. III, pp. 311-339: 325 (trad. it. di R. Padellaro, Ten-<lb/>tativi per una filosofia della vita, in M. Scheler, La posizione dell&apos;uomo nel cosmo e altri <lb/>saggi, Fabbri, Milano 1970, pp. 121-152: 137). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>26 <lb/></page>

			<body>neutralizzazione, ossia la spoliticizzazione operata dalla tecnica, della <lb/>quale la politica può riappropriarsi in un nuovo ordine sociale 69 . Già <lb/>nella Teologia politica (1922) egli aveva sviluppato una critica dei fon-<lb/>damenti politici e giuridici dell&apos;illuminismo: dove tutti vedevano un <lb/>principio di realtà, una dottrina della giustificazione dell&apos;esistente che <lb/>generava una scienza fattuale, Schmitt coglieva invece il limite for-<lb/>malistico e astratto della dottrina illuministica della sovranità, facen-<lb/>do tesoro della lezione di Hegel ma anche dell&apos;anti-illuminismo dei <lb/>filosofi cattolici della Restaurazione e soprattutto di Juan Donoso <lb/>Cortés, il quale aveva contrapposto al mito della bontà naturale <lb/>dell&apos;uomo un&apos;antropologia pessimistica che favoriva la giustificazione <lb/>della dittatura come via d&apos;uscita dal liberalismo della borghesia, la <lb/>inconcludente clasa discutidora 70 . Il formalismo giuridico di Hans Kel-<lb/>sen, che si poneva in continuità con la dottrina del diritto illuministi-<lb/>ca e kantiana riproposta come scienza avalutativa weberiana, non è <lb/>dunque in grado di governare una società lacerata e conflittuale co-<lb/>me la Repubblica di Weimar e va sostituito con la concretezza della <lb/>politica. Questa esalta la decisione come essenza dello Stato. Schmitt <lb/>metteva a nudo una lacuna nella teoria liberale del diritto, che si era <lb/>preoccupata della limitazione della sovranità ma aveva trascurato la <lb/>questione dello stato di eccezione; ma è proprio questo stato estremo <lb/>di sospensione dell&apos;ordinamento giuridico che ci rivela chi sia real-<lb/>mente il sovrano e quale sia l&apos;essenza della sua autorità 71 . La moder-<lb/>na dottrina dello Stato è una secolarizzazione della teologia, e il ra-<lb/>zionalismo illuministico vi ha trasferito il proprio deismo negando <lb/>l&apos;esistenza del miracolo. Eppure è proprio il miracolo a mettere a nu-<lb/>do la potenza straordinaria e assoluta di Dio cioè, fuori di metafora, è <lb/></body>

			<listBibl>69 Cfr. C. Schmitt, Das Zeitalter der Neutralisierungen und Entpolitisierungen, in Begriff <lb/>des Politischen: Text von 1932 mit einem Vorwort und drei Corollarien, Duncker &amp; Hum-<lb/>blot, Berlin 2002 7 , pp. 92-95 (trad. it. di P. Schiera, in Le categorie del politico, a cu-<lb/>ra di G. Miglio e P. Schiera, Il Mulino, Bologna 1972, pp. 180-183). <lb/>70 Cfr. C. Schmitt, Politische Theologie: vier Kapitel zur Lehre von der Souveränität <lb/>(1922), Duncker &amp; Humblot, Berlin 2004 8 , p. 63 (trad. it. di P. Schiera, Teologia <lb/>politica. Quattro capitoli sulla dottrina della sovranità, in Schmitt, Le categorie del politico, <lb/>cit., pp. 27-86: 79-80). <lb/>71 Ivi, p. 19; trad. it. cit., pp. 39-40. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>27 <lb/></page>

			<body>lo stato di eccezione a rivelare l&apos;essenza della sovranità 72 . L&apos;eredità <lb/>liberale dell&apos;illuminismo è liquidata a vantaggio dell&apos;assolutismo e del <lb/>realismo politico di Hobbes. <lb/>Com&apos;è noto, Schmitt opera una dissociazione tra la democrazia e il <lb/>liberalismo, per mostrare che quella può esistere senza questo, perché <lb/>è caratterizzata da un&apos;uguaglianza sostanziale, che richiede omoge-<lb/>neità (anche razziale e ideologica) ed esclude la diversità, che è garan-<lb/>tita invece dall&apos;eguaglianza formale e dalla tolleranza dei diversi. È <lb/>un discorso funzionale all&apos;individuazione della coppia amico-nemico <lb/>come categoria essenziale della politica. In Stato e rivoluzione (1917) <lb/>Lenin aveva separato la democrazia sostanziale del socialismo dalla <lb/>democrazia formale del liberalismo, e il giurista tedesco se ne serve <lb/>nell&apos;articolo I limiti del parlamentarismo (1923), dove utilizza anche le <lb/>critiche di Marx alla democrazia borghese. Ma Schmitt era anche un <lb/>lettore attento di Rousseau. Questi ha dato un contributo decisivo <lb/>alla teoria politica non con la superficiale dottrina del contratto, <lb/>un&apos;eredità liberale che presuppone la diversità, bensì con la volontà <lb/>generale che dà luogo a una democrazia identitaria e omogenea 73 . <lb/>Considerato da molti interpreti liberali un antesignano del totalitari-<lb/>smo per l&apos;eccesso di egualitarismo, modellato sulle repubbliche <lb/>dell&apos;antichità classica ma trasferito nelle teorie giacobine e socialiste, <lb/>Rousseau diventa in Schmitt il padre della democrazia sostanziale, e <lb/>perciò diseguale, del totalitarismo autoritario di destra. <lb/>Scomparendo dall&apos;orizzonte delle possibilità reali, il liberalismo la-<lb/>scia in piedi la sola alternativa tra il cattolicesimo reazionario e il co-<lb/>munismo bolscevico. In un certo senso, quella che Schmitt propone è <lb/>una rivincita differita della Chiesa cattolica sui Lumi, ma per poter <lb/>usare il cattolicesimo come fondamento alla teoria politica della deci-<lb/>sione (per sua essenza razionale), occorre fare una duplice sottrazione: <lb/>della dottrina cattolica al tradizionalismo irrazionalista di Bonald e di <lb/></body>

			<listBibl>72 Ivi, pp. 43-44; trad. it. cit., pp. 61-62. <lb/>73 Cfr. C. Schmitt, Die geistesgeschichtliche Lage des heutigen Parlamentarismus (1923), <lb/>Duncker &amp; Humblot, Berlin 1991 7 , «Vorbemerkung (über den Gegensatz von <lb/>Parlamentarismus und Demokratie)», pp. 13-23: 18-20 (trad. it di L. Albanese in <lb/>Il pensiero politico di Schmitt, Laterza, Roma-Bari 1996, pp. 140-141). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>28 <lb/></page>

			<body>Maistre (frutto, come diceva Sorel, della rinuncia all&apos;ambizione di <lb/>dimostrare la fede con argomenti razionali), e della ragione al mono-<lb/>polio della scienza e della filosofia illuministica. È quello che Schmitt <lb/>fa nel saggio Cattolicesimo romano e forma politica (1923), ripubblicato nel <lb/>1925, con l&apos;imprimatur dell&apos;autorità ecclesiastica, nella collana di <lb/>un&apos;associazione accademica cattolica 74 . Riappropriandosi dell&apos;unione <lb/>di natura e ratio, la Chiesa cattolica può affermare un modello di ra-<lb/>zionalità estranea alla modernità capitalistica, sfuggendo <lb/>all&apos;alternativa, cara ai nostalgici del Romanticismo, tra l&apos;armonia na-<lb/>turale della campagna e il macchinismo e l&apos;industrialismo della me-<lb/>tropoli. Questo ha originato due diverse ma simmetriche mitologie, il <lb/>bolscevismo e l&apos;americanismo, divergenti nei metodi ma accomunate <lb/>dall&apos;ideale di una «Terra elettrificata», cioè di una società industriale <lb/>di massa 75 . Un&apos;analogia, quella tra la razionalità della società indu-<lb/>striale e il burocratismo dell&apos;Unione Sovietica, che sarà riproposta da <lb/>Herbert Marcuse in Soviet Marxism (1958) 76 . Quella del cattolico <lb/>Schmitt è una Chiesa celebrata per il formalismo delle sue scelte reli-<lb/>giose e per la sua dimensione istituzionale e mondana, la cui gloria <lb/>può entrare in conflitto con la giustizia, come accade per ogni istitu-<lb/>zione umana che si realizza. È avvenuto così anche per gli illuministi <lb/>che hanno cercato di realizzare la loro idea di umanità, ma questa ha <lb/>perso i suoi tratti distintivi per acquistare i caratteri del meccanicismo <lb/>del mondo moderno, concepito come «una gigantesca dinamo» 77 . Il <lb/>capovolgimento delle figure della modernità non poteva essere più <lb/>radicale: alla denuncia della freddezza dell&apos;Inquisitore fatta da Do-<lb/></body>

			<listBibl>74 Cfr. C. Schmitt, Römischer Katholicismus und politische Form, Jacob Hegner, Hel-<lb/>lerau bei Dresden 1923 (2a ed. Theatiner Verlag, München 1925 [Veröffen-<lb/>tlichungen des Verbandes der Vereine katholischer Akademiker zur Pflege der <lb/>katholischen Weltanschauung, XIII]). <lb/>75 Cfr. Id., Römischer Katholicismus und politische Form, Klett-Cotta, Stuttgart <lb/>2008 5 , p. 22 (trad. it. a cura di C. Galli, Cattolicesimo romano e forma politica, Il Mu-<lb/>lino, Bologna 2010, p. 28). <lb/>76 Cfr. H. Marcuse, Soviet Marxism. A Critical Analysis, Routledge and Kegan <lb/>Paul, London 1958, pp. 81-86 (trad. it. di A. Casiccia, Soviet Marxism, Guanda, <lb/>Parma 1968, pp. 70-75). <lb/>77 Cfr. C. Schmitt, Römischer Katholicismus, cit., p. 22; trad. it. cit., p. 27. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>29 <lb/></page>

			<body>stoevskij in nome di una religione del sentimento (che altro non è se <lb/>non la proiezione del suo ateismo) Schmitt oppone il formalismo ra-<lb/>zionale della Chiesa e identifica lo spirito aristocratico dell&apos;illumini-<lb/>smo con l&apos;esoterismo e la massoneria del Sarastro del Flauto magico di <lb/>Mozart 78 . <lb/>Schmitt ha appreso la lezione di Sorel e di Weber: lo stato moderno <lb/>gli appare come «una grande fabbrica» che ha perso la dimensione <lb/>politica e l&apos;orgoglio della decisione morale a vantaggio dell&apos;economia, <lb/>e tende a trasformare l&apos;elemento politico in uno mero strumento eco-<lb/>nomico e tecnico-organizzativo: «Oggi non vi è nulla di più moderno <lb/>della lotta contro la politica. Finanzieri americani, tecnici industriali, <lb/>socialisti marxisti e rivoluzionari anarco-sindacalisti si uniscono nel <lb/>richiedere che venga messo da parte il dominio non obiettivo della <lb/>politica sulla obiettività della vita economica. Ormai devono esistere <lb/>solo compiti tecnico-organizzativi e sociologico-economici, ma non <lb/>problemi politici» 79 . Si tratta dunque di dare corpo, ma in forme di-<lb/>verse dal bolscevismo, a un ritorno del primato del politico e della <lb/>democrazia sostanziale. Con quali risultati lo si vedrà di lì a poco. <lb/>6. Capri espiatori e padri ignoti <lb/>Negli anni Venti e Trenta la letteratura e il cinema, da Metropolis a <lb/>Tempi moderni, avevano contribuito a esaltare i nuovi quadri spirituali <lb/>della filosofia della crisi e a rappresentare la civiltà come malattia. <lb/>Anche se non annunciava l&apos;imminenza della catastrofe evocata da <lb/>Italo Svevo con l&apos;immagine della bomba della pagina finale della Co-<lb/>scienza di Zeno (1923), la modernità aveva certo dismesso i panni im-<lb/>barazzanti del Satana, la «forza vindice della ragione» cui Carducci <lb/>aveva dedicato l&apos;inno del 1863, per i vestiti di buon taglio <lb/>dell&apos;umanista e illuminista Settembrini della Montagna incantata (1924), <lb/>pur sembrando destinata a soccombere sotto i colpi del nichilista e <lb/>bolscevico Naphta. La città-prigione dei lavoratori e il giardino dei <lb/></body>

			<listBibl>78 Ivi, pp. 57-58; trad. it. cit., pp. 67-68. <lb/>79 Schmitt, Politische Theologie, cit., p. 68; trad. it. cit., p. 84. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>30 <lb/></page>

			<body>padroni immaginati da Fritz Lang in Metropolis (1927) sembravano <lb/>dare corpo alla contrapposizione tra il giardino fiorito della filosofia e <lb/>la prigione dell&apos;intelletto scientifico, di cui aveva parlato Max Scheler <lb/>nella pagina finale dei Tentativi per una filosofia della vita (1915) 80 . Nel <lb/>corso degli anni il processo ai lumi aveva accresciuto i capi di impu-<lb/>tazione fino a includere gli orari ferroviari e le macchine utensili, e, <lb/>con leggerezza viennese, Robert Musil poteva metteva in bocca a Ul-<lb/>rich, l&apos;Uomo senza qualità che sentiva puzza di zolfo emanare dallo spi-<lb/>rito di dominio e di distruzione della scienza, il rammarico che la <lb/>Chiesa non avesse condannato a morte Galileo. Sono pagine scritte <lb/>pochi anni prima della Krisis di Husserl, che per certi versi conferma-<lb/>no l&apos;incapacità del pensiero liberale (di Ortega y Gasset come di Hui-<lb/>zinga e di altri) di comprendere la civiltà di massa e rivelano un at-<lb/>teggiamento di antiamericanismo che ha radici profonde e lontane <lb/>nella cultura europea 81 . <lb/>Per restare nell&apos;ambito della filosofia, a quelli indicati sopra si po-<lb/>trebbero aggiungere altri testi importanti (Tönnies, Freud, Simmel, <lb/>Cornelius, Cassirer, Jaspers, Lukács, Tillich, Mannheim, Benjamin) <lb/>per arricchire lo sfondo di cultura nel quale è avvenuta la formazione <lb/>filosofica di Horkheimer e Adorno 82 . Ma si tratta di debiti già indaga-<lb/></body>

			<listBibl>80 Scheler, Versuche einer Philosophie des Lebens, cit., p. 339; trad. it. cit., p. 152. <lb/>81 Sul tema sono ancora molto utili i libri di Michela Nacci, L&apos;antiamericanismo <lb/>in Italia negli anni Trenta, Bollati Boringhieri, Torino 1989; e La barbarie del comfort: <lb/>il modello di vita americano nella cultura francese del &apos;900, Guerini, Milano 1996. <lb/>82 La bibliografia è troppo vasta per poter essere indicata anche solo selettiva-<lb/>mente, ma per una ricostruzione della genesi della critica dell&apos;illuminismo nel <lb/>pensiero di Horkheimer e di Adorno, del suo posto nella teoria critica e dello <lb/>sfondo della cultura della crisi, cfr. almeno M. Jay, The Dialectical Imagination. A <lb/>History of the Frankfurt School and the Institute of Social research, 1923-1950, Little, <lb/>Brown &amp; Co, Boston-Toronto 1973 (trad. it. di N. Paoli, L&apos;immaginazione dialettica. <lb/>Storia della scuola di Francoforte e dell&apos;Istituto di ricerche sociali 1923-1959, Einaudi, To-<lb/>rino 1979); Petrucciani, Ragione e dominio, cit.; J. Herf, Reactionary Modernism. Tech-<lb/>nology, Culture and Politics in Weimar and the Third Reich, Cambridge University <lb/>Press, Cambridge 1984 (trad. it. di M. Cupellaro, Il modernismo reazionario. Tecno-<lb/>logia, cultura e politica nella Germania di Weimar e del Terzo Reich, Il Mulino, Bologna <lb/>1988); R. Wiggershaus, Die Frankfurter Schule. Geschichte, theoretische Entwicklung, poli-<lb/>tiche Bedeutung, C. Hanser, München-Wien 1986 (trad. it. di P. Amari e E. Grillo, <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>31 <lb/></page>

			<body>ti, a cominciare da quello con Husserl, e il cui riconoscimento ha ge-<lb/>nerato precisazioni interne alla stessa teoria critica, come è documen-<lb/>tabile negli scritti di Alfred Schmidt e di Jürgen Habermas. Per que-<lb/>sto nelle pagine precedenti si è preferito mettere in primo piano alcu-<lb/>ni aspetti della discussione sulla scienza weberiana e la relazione che <lb/>essa intrattiene con l&apos;immagine filosofica dei Lumi quale si era anda-<lb/>ta costruendo da Sorel in poi, meno presenti nel dibattito storiografi-<lb/>co. La memoria storica, come quella individuale, è selettiva: ma nel <lb/>caso del contributo di Carl Schmitt alla teoria della spoliticizzazione <lb/>introdotta dalla tecnica e alla critica delle istituzioni giuridiche dello <lb/>Stato liberale si è trattato di una vera e propria rimozione, che ha a <lb/>lungo impedito di cogliere elementi inquietanti di continuità con le <lb/>successive critiche mosse in nome del pensiero dialettico. Ma non è <lb/>questo il punto. La Dialettica dell&apos;illuminismo è anche un momento della <lb/>storia dell&apos;hegelismo, e non solo perché Hegel fu il capostipite della <lb/>critica del pensiero analitico e astratto dell&apos;illuminismo in nome della <lb/>ragione dialettica e Horkheimer e Adorno riconoscono esplicitamen-<lb/>te il loro debito nei suoi confronti. Come Husserl anche molti altri <lb/>autori avevano sostanzialmente accettato le critiche di Hegel e le <lb/>avevano estese alla «scienza di meri fatti» del positivismo, anche se <lb/>non per questo avevano tutti riabilitato la dialettica hegeliana. <lb/>Nell&apos;immediato dopoguerra si era molto discusso sui progenitori filo-<lb/>sofici del nazifascismo e c&apos;era stato chi aveva ricondotto la dottrina <lb/>dello stato totalitario a una sostanziale derivazione hegeliana. <lb/>All&apos;interno dell&apos;Istituto per la ricerca sociale Herbert Marcuse mira a <lb/>rovesciare la fable convenue. Egli aveva studiato a Friburgo con Husserl <lb/>e Heidegger, ma si era avvicinato alla filosofia di Hegel, letto attra-<lb/>verso suggestioni che gli venivano da Dilthey, già in occasione della <lb/>preparazione della tesi per l&apos;Habilitation, mai presentata ma pubblica-<lb/>ta nel 1932, su L&apos;ontologia di Hegel e la fondazione di una teoria della storici-<lb/>tà. Rovesciare il punto di vista tradizionale sulla derivazione <lb/></body>

			<listBibl>La scuola di Francoforte. Storia. Sviluppo storico. Significato politico, Bollati Boringhieri, <lb/>Torino 1992); M. Nacci, Pensare la tecnica: un secolo di incomprensioni, presentazione <lb/>di G. Vattimo, Laterza, Roma-Bari 2000. Di S. Petrucciani si veda anche il sag-<lb/>gio introduttivo (Max Horkheimer e l&apos;idea di teoria critica) alla trad. it. di M. Hork-<lb/>heimer, Filosofia e teoria critica, Einaudi, Torino 2003, pp. VII-XXV. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>32 <lb/></page>

			<body>dall&apos;hegelismo e riversare la colpa &apos;filosofica&apos; delle origini del nazio-<lb/>nalsocialismo sulla tradizione filosofica più lontana da Hegel doveva <lb/>apparirgli una sfida interessante, coerente col suo impegno per la de-<lb/>nazificazione, che dal 1942 lo porterà a collaborare con l&apos;OSS a Wa-<lb/>shington. La sua risposta è contenuta soprattutto in Ragione e rivoluzio-<lb/>ne (1941), dove appunto Marcuse presenta il positivismo e l&apos;empi-<lb/>rismo come filosofie che tendono ad accettare acriticamente i fatti, a <lb/>giustificarli come invece non avrebbe mai fatto lo sguardo dialettico-<lb/>negativo di Hegel, costruito in polemica con l&apos;intellettualismo illumi-<lb/>nistico. Al positivismo e all&apos;empirismo, privi della componente criti-<lb/>co-dialettica della ragione hegeliana, restava la giustificazione <lb/>dell&apos;esistente, un&apos;ideologia intrinsecamente autoritaria 83 . Era una <lb/>buona risposta, perché permetteva di fare del nazionalsocialismo un <lb/>effetto degenere ma consequenziale della ragione strumentale del ca-<lb/>pitalismo, della società borghese e delle sue esasperazioni come <lb/>l&apos;antisemitismo. <lb/>La strada per l&apos;individuazione di un colpevole alternativo era stata <lb/>sapientemente indicata e combaciava con diverse idee maturate dagli <lb/>autori della Dialettica dell&apos;illuminismo e soprattutto dal più anziano <lb/>Horkheimer. Questi aveva già pubblicato nel 1937 il saggio Teoria <lb/>tradizionale e teoria critica e nel 1947, raccogliendo i testi di alcune con-<lb/>ferenze tenute nel 1944 alla Columbia University, dava alle stampe <lb/>l&apos;Eclipse of Reason (1947, ripubblicata in edizione tedesca nel 1967) do-<lb/>ve ritornava sul nesso tra la ragione strumentale e il positivismo, ora <lb/>presentato nella nuova incarnazione del pragmatismo di James e di <lb/>Dewey, e definiva Weber come un «positivista convinto» (a positivist at <lb/>heart) 84 . L&apos;autore confermava inoltre il nesso, presente anche nella <lb/></body>

			<listBibl>83 Cfr. H. Marcuse, Reason and Revolution. Hegel and the Rise of Social Theory, The <lb/>Humanities Press-Routledge and Kegan Paul, New York-London 1954 2 , pp. <lb/>323-329 e 409-419 (trad. it. di A. Izzo, Ragione e rivoluzione. Hegel e il sorgere della <lb/>&quot;teoria sociale&quot;, Il Mulino, Bologna 1965, pp. 358-365 e 451-461). L&apos;ed. tedesca <lb/>(Vernunft und Revolution, Luchterhand, Darmstadt) è del 1968. <lb/>84 Cfr. M. Horkheimer, The Eclipse of Reason, Oxford University Press, New <lb/>York 1992 2 , pp. 42-52 e 81 (trad. it. di E. Vaccari Spagnol, Eclisse della ragione, <lb/>Einaudi, Torino 1969, pp. 41-50 e 74). La trad. ted. di Alfred Schmidt fu pub-<lb/>blicata, insieme ad altri saggi, col titolo Zur Kritik der instrumentellen Vernunft, Fi-<lb/></listBibl>

			<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>33 <lb/></page>

			<body>contemporanea Dialektik der Aufklärung, tra positivismo e fascismo e <lb/>non escludeva, forse influenzato da Lukács, una possibile ricaduta <lb/>nella mitologia nazionalsocialista favorita dall&apos;orientamento positivi-<lb/>stico 85 . Naturalmente la componente di emancipazione riconosciuta <lb/>da Horkheimer e Adorno nel processo storico di autocritica della Auf-<lb/>klärung comporta una tensione ideale e introduce elementi di diversi-<lb/>tà, anche significativi, rispetto alla letteratura sulla crisi dei primi de-<lb/>cenni del Novecento. A titolo di esempio si può ricordare che Hor-<lb/>kheimer definisce «romantica e anti-intellettualistica» l&apos;attitudine dei <lb/>controrivoluzionari francesi e del «prefascismo tedesco» nei confronti <lb/>dell&apos;uomo moderno 86 . Ciò nonostante la letteratura della crisi poteva <lb/>dare manforte allo schema interpretativo di Horkheimer e Adorno, <lb/>perché aveva elaborato molte delle categorie &apos;spirituali&apos; poi utilizzate <lb/>dalla Dialettica dell&apos;illuminismo: aveva dato un&apos;interpretazione larga <lb/>dell&apos;Aufklärung facendola coincidere con il processo di razionalizza-<lb/>zione e demitizzazione, che aveva dilatato oltre i limiti della moder-<lb/>nità fino a farlo coincidere con l&apos;intera vicenda del pensiero occiden-<lb/>tale; aveva enfatizzato la concezione pragmatica e operativa della <lb/>scienza di Bacone, con toni che a volte ricordavano le critiche di De <lb/>Maistre, segnalando i pericoli della tecnica per la natura e per la so-<lb/>cietà; aveva presentato la conoscenza come una forma di dominio e <lb/></body>

			<listBibl>scher, Frankfurt am Mein 1967, pp. 1-174; ora in M. Horkheimer, Gesammelte <lb/>Schriften, cit., vol. VI: Zur Kritik der instrumentellen Vernunft und Notizen 1949-1969, <lb/>hrsg. von A. Schmidt, 1991, pp. 19-186. <lb/>85 Cfr. Horkheimer, Eclipse of Reason, cit., p. 74; trad. it. cit., p. 68); al riguardo <lb/>si veda J. Habermas, Die Verschlingung von Mythos und Aufklärung. Bemerkungen zur <lb/>Dialektik der Aufklärung -nach einer erneuten Lektüre, in K.H. Bohrer (Hrsg.), Mythos <lb/>und Moderne. Begriff und Bild einer Rekonstruktion, Suhrkamp Verlag, Frankfurt am <lb/>Mein 1983, pp. 405-430 (poi ripreso in J. Habermas, Der philosophische Diskurs der <lb/>Moderne. Zwölf Vorlesungen, Suhrkamp Verlag, Frankfurt am Mein 1985, pp. 130-<lb/>157; trad. it. di E. e E. Agazzi, Il discorso filosofico sulla modernità. Dodici lezioni, La-<lb/>terza, Roma-Bari 1987, lezione V: L&apos;intrico di mito e illuminismo: Horkheimer e Ador-<lb/>no, pp. 109-134); e S. Cochetti, Mythos und «Dialektik der Aufklärung», A. Hain, <lb/>Königstein/Ts. 1985. Di una conversione della filosofia classica in una nuova <lb/>mitologia per effetto della mancanza della prospettiva dialettica aveva già parla-<lb/>to Lukács, Geschichte und Klassenbewusstsein, cit., pp. 328-331; trad. it. cit., pp. 192-<lb/>195. <lb/>86 Cfr. Horkheimer, Eclipse of Reason, cit., p. 164; trad. it. cit., p. 141. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>34 <lb/></page>

			<body>manipolazione della natura, che considera il mondo come una mera <lb/>utilità e va di pari passo con la trasformazione della ragione da orga-<lb/>no di riflessione critica in strumento tecnico di controllo sociale; ave-<lb/>va mostrato una marcata ostilità nei confronti del modello weberiano <lb/>di Stato razional-burocratico e cercato strade alternative che reintro-<lb/>ducevano l&apos;uso dei miti in politica; aveva considerato fallito il parla-<lb/>mentarismo liberale e invocato la sostituzione delle istituzioni giuridi-<lb/>che garanti dell&apos;uguaglianza formale con altre che avrebbero intro-<lb/>dotto una diseguaglianza sostanziale e liquidato l&apos;universalità dei di-<lb/>ritti di cittadinanza; aveva individuato nell&apos;illuminismo l&apos;origine co-<lb/>mune a macchinismo e industrialismo, nonché la genesi dei due op-<lb/>posti miti del bolscevismo e dell&apos;americanismo; aveva opposto lo <lb/>sguardo lungimirante della totalità a quello miope e privo di senso <lb/>dell&apos;analisi intellettuale, affossando la logica kantiana; infine aveva <lb/>elaborato la nozione filosofica di nichilismo. Se nella Dialettica <lb/>dell&apos;illuminismo Heidegger rimane in un cono d&apos;ombra, non così acca-<lb/>de per Nietzsche, al quale gli autori riconoscono il merito di avere <lb/>compreso la dialettica dell&apos;illuminismo «come pochi dopo Hegel» e <lb/>di averne messo a nudo l&apos;autodissoluzione col proporre un&apos;etica del <lb/>dominio e dell&apos;oppressione, che fa di lui un «inflessibile esecutore <lb/>dell&apos;illuminismo» in compagnia di Sade e di Kant 87 . <lb/>Già tra le due guerre la critica dei Lumi, della scienza e della tecni-<lb/>ca, aveva acquistato una marcata coloritura politica, che aveva para-<lb/>dossalmente derivato dall&apos;illuminismo il totalitarismo e la barbarie 88 . <lb/>Ma con Horkheimer e Adorno quello che era stato un sogno elitario <lb/>si convertiva in un incubo: non solo si rovesciava in positivismo, ma <lb/></body>

		<listBibl>87 Cfr. M. Horkheimer, Th.W. Adorno, Dialektik der Aufklärung und Schriften: <lb/>1940-1950, in Horkheimer, Gesammelte Schriften, cit., vol. V, pp. 67-68 e 21-22 <lb/>(trad. it. di R. Solmi, La dialettica dell&apos;illuminismo, introduzione di C. Galli, Einau-<lb/>di, Torino 1997, pp. 51-52 e 8). <lb/>88 Cfr. P. Bellinazzi, L&apos;utopia reazionaria. Lineamenti per una storia comparata delle filo-<lb/>sofie comunista e nazionalsocialista, Name, Genova 2000; Z. Sternhell, Les anti-<lb/>Lumières. Du XVIIIe siècle à la guerre froide, Fayard, Paris 2006 (trad. it. di M. <lb/>Giuffredi, I. La Fata, Contro l&apos;Illuminismo. Dal XVIII secolo alla guerra fredda, Baldini, <lb/>Castoldi &amp; Dalai, Milano 2007); M. Lenci, Le metamorfosi dell&apos;antilluminismo. Aspetti <lb/>ed itinerari del dibattito sui Lumi nella storia del pensiero politico, Plus, Pisa 2007. <lb/></listBibl>

		<note place="headnote">La dialettica dell&apos;Illuminismo prima di Horkheimer e Adorno <lb/></note>

			<page>35 <lb/></page>

			<body>l&apos;illuminismo regrediva nel mito della «pura fattualità» e rivelava <lb/>un&apos;inattesa complicità col nazionalsocialismo e con l&apos;Olocausto 89 . Il <lb/>resto, almeno sul piano della fortuna del testo, lo fece la nuova circo-<lb/>lazione della Dialettica dell&apos;illuminismo: la traduzione italiana (1966, ma <lb/>la prima versione integrale apparirà nel 1980) aveva preceduto la <lb/>riedizione tedesca del 1969 e le traduzioni inglese (1972) e francese <lb/>(1974). Gli anni Sessanta, erano caratterizzati dal ritorno di un mar-<lb/>xismo hegelianizzante e dalla fortuna della fenomenologia husserlia-<lb/>na, due tradizioni culturali spesso viste come comunicanti. Nel &apos;68 la <lb/>critica dialettica dell&apos;empirismo e dell&apos;intellettualismo forniva armi <lb/>alla contestazione del riformismo e del neocapitalismo e la critica del <lb/>bolscevismo poteva essere prolungata nella messa in discussione del <lb/>socialismo reale dell&apos;Unione Sovietica. Ma anche Husserl, soprattutto <lb/>se contaminato con un Marx deprivato del giudizio favorevole sulla <lb/>modernità per renderlo compatibile con le filosofie della crisi del <lb/>primo Novecento, poteva servire a sviluppare i germogli della conte-<lb/>stazione politica. Da noi lo faceva Enzo Paci, presentando la seconda <lb/>edizione (settembre 1968) della traduzione italiana della Krisis. La fe-<lb/>nomenologia gli appariva come la premessa teorica da cui sarebbe <lb/>scaturita la «vera rivoluzione», cioè «la rivoluzione contro la tiranni-<lb/>de tecnocratica, burocratica e militare», che nasceva dalla tensione <lb/>tra ideale e reale, vissuto e astratto: «Se noi diciamo che la verità è <lb/>reale vinceranno gli apparati. Se noi lasciamo che la verità irreale di-<lb/>venti in noi vita della verità, e significato della verità, la vittoria sarà <lb/>di tutti gli uomini del mondo» 90 . <lb/>Erano tesi che incontrarono molto favore nella cultura europea e in <lb/>particolare in quella italiana, tradizionalmente poco propensa alla <lb/>mentalità scientifica e percorsa da varie correnti irrazionalistiche, an-<lb/>ti-empiristiche e anti-positivistiche, tanto da contribuire al successo di <lb/></body>

			<listBibl>89 Cfr. Horkheimer, Adorno, Dialektik der Aufklärung, cit., pp. 197-206; trad. it. <lb/>cit., pp. 182-191. Si veda l&apos;analisi di O. Ombrosi, Le crépuscule de la raison: W. Ben-<lb/>jamin, T.W. Adorno, M. Horkheimer et E. Levinas face à la Catastrophe, préface de C. <lb/>Chalier, Hermann, Paris 2007, pp. 43-50. <lb/>90 E. Paci, Prefazione alla terza edizione italiana (1968), in Husserl, La crisi delle <lb/>scienze europee, cit., p. 18. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">CARLO BORGHERO <lb/></note>

			<page>36 <lb/></page>

			<body>un&apos;operetta che si poneva sulla scia di quella di Horkheimer e Ador-<lb/>no, L&apos;illuminismo e la società moderna scritto da Lucien Goldmann nei <lb/>primi anni Sessanta e pubblicato per la prima volta in Italia nel 1967 <lb/>da Einaudi, lo stesso editore della Dialettica dell&apos;illuminismo. Nonostante <lb/>da noi, e solo da noi, ci sia stato un neoilluminismo, lo spirito del tempo <lb/>sembrava andare in una direzione opposta ai Lumi e pronto a imba-<lb/>stire nuovi processi. </body>


	</text>

</TEI>