<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Le sujet du (néo)libéralisme</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Monica Loyola</forename>
          <surname>Stival</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="sperber">Marcia Sperber</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo Okamura</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="lfoppiano">Luca Foppiano</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2026-01-30T08:58:04.955Z">30/01/2026 09:58:04</date>
        <title>final</title>
        <idno type="fileref">10.16995_lefou.44</idno>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Open Library of the Humanities</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2018</date>
      <idno type="DOI">10.16995/lefou.44</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Monica Loyola Stival. (2018). Le sujet du (néo)libéralisme. Le foucaldien, 4(1), None. DOI: 10.16995/lefou.44</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-12-12T15:44:08.826722Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">536e79c</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-12-12T15:44:08.826722Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-19T14:07:49.331Z" status="draft" who="#sperber">
      <desc>Checked</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-19T14:11:17.978Z" status="checked" who="#sperber">
      <desc>Corrections</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-19T15:34:00.968Z" status="approved" who="#kazuyo">
      <desc>Corrections</desc>
    </change>
    <change when="2026-01-30T08:58:15.600Z" status="candidate" who="#lfoppiano">
      <desc>Corrections</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text><!-- Fehlermeldung bitte ignorieren -->
	  
		<front>Research <lb/>How to Cite: Stival, Monica. &quot;Le sujet du (néo)libéralisme.&quot; Le foucaldien <lb/>4, no. 1 (2018): 9, 1-16. DOI: https://doi.org/10.16995/lefou.44 <lb/>Published: 16 November 2018 <lb/>Peer Review: <lb/>This article has been peer-reviewed through the double-blind process of Le foucaldien, which is a journal <lb/>published by the Open Library of Humanities. <lb/>Copyright: <lb/>© 2018 The Author(s). This is an open-access article distributed under the terms of the Creative <lb/>Commons Attribution 4.0 International License (CC-BY 4.0), which permits unrestricted use, <lb/>distribution, and reproduction in any medium, provided the original author and source are credited. <lb/>See http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/. <lb/>Open Access: <lb/>Le foucaldien is a peer-reviewed open access journal. <lb/>Digital Preservation: <lb/>The Open Library of Humanities and all its journals are digitally preserved in the CLOCKSS scholarly <lb/>archive service. <lb/>Stival, Monica. &quot;Le sujet du (néo)libéralisme.&quot; <lb/>Le foucaldien 4, no. 1 (2018): 9, 1-16. <lb/>DOI: https://doi.org/10.16995/lefou.44 <lb/>RESEARCH <lb/>Le sujet du (néo)libéralisme <lb/>Monica Stival <lb/>Universidade Federal de São Carlos, UFSCar, BR <lb/>stivalmonica@gmail.com <lb/>This article aims to show that one cannot reach an opening to new <lb/>forms of political rationality from the manner in which Foucault thinks <lb/>the subject in liberal modernity. The difference between &quot;concurrence&quot; <lb/>understood as form or as norm distinguishes Foucault&apos;s diagnosis regarding <lb/>liberal modernity from the diagnosis presented by Dardot and Laval. <lb/>This difference lies at the basis of the possibility of thinking with Dardot <lb/>and Laval a counter-rationality or, with Foucault, of remaining within the <lb/>epistemological framework of liberalism itself. This is because the status <lb/>of this (neo)liberal rationality, in Foucault&apos;s analysis, has as its counterpart <lb/>the (neo)liberal subject. Therefore, to indicate the theoretical and political <lb/>limitation that rationality as an essential form of modernity implies to <lb/>Foucault&apos;s thought, I will rely on some critical considerations to the analysis <lb/>of Dardot and Laval, opposite in this point to Foucault&apos;s reading of modern <lb/>rationality and of the (neo)liberal subject. <lb/>Keywords: neoliberalism; subject; liberal rationality; dardot; laval; foucault <lb/>Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/>2 <lb/></front>

			<body>1. Néolibéralisme: une nouvelle rationalité? <lb/>&quot;Le libéralisme comme style général de pensée, d&apos;analyse et d&apos;imagination&quot;: 1 c&apos;est <lb/>la manière dont se présente, aux yeux de Foucault, le modèle libéral nord-améri-<lb/>cain. La manière dont le libéralisme traverse les corps et coordonne la vie sociale, <lb/>en établissant l&apos;êthos du sujet libéral nord-américain, est &quot;radicale&quot; par rapport <lb/>à l&apos;ambiguïté du modèle libéral allemand, ambiguïté entre les principes libéraux <lb/>qui fondent l&apos;État allemand de l&apos;après-guerre et la perspective sociale qui amène <lb/>au principe d&apos;intervention désigné comme &quot;bien-être social&quot;. Ce dernier élément <lb/>exige la Vitalpolitik, &quot;qui aura pour fonction de compenser ce qu&apos;il y a de froid, <lb/>d&apos;impassible, de calculateur, de rationnel, de mécanique dans le jeu de la concur-<lb/>rence proprement économique&quot;. 2 Foucault analyse dans son cours Naissance de <lb/>la biopolitique (1978-1979) ces deux modèles concrets de la gouvernementalité <lb/>moderne, tous deux libéraux, en soulignant la radicalité du modèle nord-américain, <lb/>car, selon lui, dans &quot;le néolibéralisme américain il s&apos;agit bien, en effet, toujours de <lb/>généraliser la forme économique du marché&quot;. 3 Généraliser signifie ici prendre la <lb/>forme économique du marché en tant que forme de la vie sociale et, plus important <lb/>encore, en tant que forme ou rationalité du mode d&apos;être des sujets. <lb/>Cela signifie que la généralisation de la forme économique n&apos;est pas une parti-<lb/>cularité du néolibéralisme, ce qui vaut et pour le modèle nord-américain et pour le <lb/>modèle allemand. La façon dont Foucault présente la naissance du néolibéralisme <lb/>est celle d&apos;une relecture du libéralisme classique. C&apos;est-à-dire que ce n&apos;est pas une <lb/>rupture qui est en jeu, mais une manière nouvelle de comprendre la signification <lb/>centrale du libéralisme. Ce qui est en jeu, c&apos;est une espèce de correction théorique <lb/>par rapport à la &quot;naïveté naturaliste&quot; qui faisait que les libéraux classiques déduisai-<lb/>ent le laissez-faire du diagnostic d&apos;une économie de marché. &quot;Eh bien, c&apos;est là que les <lb/>ordolibéraux rompent avec la tradition du libéralisme du XVIIIe et du XIXe siècle&quot;, <lb/>puisque &quot;du principe de la concurrence comme forme organisatrice du marché, on <lb/></body>

			<listBibl>1 Michel Foucault, Naissance de la biopolitique: Cours au Collège de France (1978-1979) (Paris: Hautes <lb/>Études, Gallimard, Seuil, 2004), 225. <lb/>2 Foucault, Naissance de la biopolitique, 248. <lb/>3 Foucault, Naissance de la biopolitique, 248. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>3 <lb/></page>

			<body>ne peut pas et on ne doit pas tirer le laissez-faire&quot;. 4 Donc, la nouveauté n&apos;est pas dans <lb/>la forme, n&apos;est pas dans la centralité de la concurrence, mais dans ce que l&apos;on déduit <lb/>à partir d&apos;elle. Les néolibéraux allemands &quot;ne se différencient donc pas du tout de ce <lb/>qui avait été l&apos;évolution historique de la pensée libérale&quot;. 5 <lb/>Cet article propose de réfléchir, à partir de ces considérations, sur la lecture de <lb/>Dardot et Laval du néolibéralisme, particulièrement dans leur livre La nouvelle raison <lb/>du monde: essai sur la société néolibérale. Il est possible de remettre en question à partir <lb/>du cadre foucaldien l&apos;idée que la révision du naturalisme libéral signifie effectivement <lb/>la naissance d&apos;une &quot;nouvelle rationalité&quot;. S&apos;agit-il, pour le néolibéralisme, de <lb/>&quot;forger un discours à la fois théorique et politique qui donne raison, forme, sens <lb/>à l&apos;intervention gouvernementale, un discours nouveau qui produise une nouvelle <lb/>rationalité gouvernementale&quot;? 6 Si l&apos;on suit la lecture de Foucault, la rationalité qui <lb/>se définit par la forme de la concurrence est déjà en jeu dans le libéralisme classique, <lb/>particulièrement au XIXe siècle, même si on en déduit théoriquement le laissez-faire <lb/>en pariant sur sa réalité naturelle et en se passant ainsi d&apos;un exercice permanent <lb/>consistant à assurer la forme générale de la concurrence. C&apos;est ce qui donne effective-<lb/>ment du sens théorique à l&apos;intervention néolibérale. C&apos;est-à-dire que l&apos;État néolibéral <lb/>doit &quot;intervenir pour empêcher que cette concurrence ne soit altérée par tel ou tel <lb/>phénomène, comme par exemple le phénomène du monopole&quot;. 7 <lb/>En fonction de la compréhension de la distinction entre libéralisme et néolibé-<lb/>ralisme, ainsi qu&apos;en fonction du sens du libéralisme comme un mode de compréhen-<lb/>sion théorique et d&apos;action de gouvernement fondé sur le principe de la concurrence, <lb/>il nous semble opportun de nous pencher sur quelques passages du livre de Dardot <lb/>et Laval. Cette discussion n&apos;a pas pour objectif principal d&apos;opposer à l&apos;essai des <lb/>auteurs français une espèce de vérité du texte foucaldien, ce qui serait absurde. <lb/>L&apos;objectif ici c&apos;est de mettre en lumière, par le biais d&apos;un contrepoint à la lecture de <lb/></body>

			<listBibl>4 Foucault, Naissance de la biopolitique, 123. <lb/>5 Foucault, Naissance de la biopolitique, 122. <lb/>6 Pierre Dardot et Christian Laval, La nouvelle raison du monde: Essai sur la société néolibérale, Poche <lb/>(Paris: La Découverte, 2010), 152. <lb/>7 Foucault, Naissance de la biopolitique, 123. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>4 <lb/></page>

			<body>Dardot et Laval, la discussion foucaldienne sur le libéralisme et, surtout, sur le sujet <lb/>du libéralisme. Cela nous permettra, en conclusion, de signaler que le sujet libéral <lb/>décrit par Foucault coïncide épistémologiquement avec la notion de sujet que l&apos;on <lb/>peut décanter de son travail. Cette coïncidence épistémologique semble être le motif <lb/>principal d&apos;une limite importante de la recherche de Foucault, du moins si nous <lb/>pouvons la remettre en question à partir d&apos;une perspective qui requiert la possibilité <lb/>d&apos;un horizon politique collectif et effectif. <lb/>2. La rationalité libérale <lb/>On sait que le libéralisme discuté par Foucault, particulièrement dans Naissance <lb/>de la biopolitique, n&apos;est pas un programme politique ou économique, mais qu&apos;il <lb/>est plus ample que cela, qu&apos;il est une rationalité. Il y a une rationalité, un mode <lb/>de fonctionnement des relations de gouvernement qui est dit &quot;libéral&quot; dans la <lb/>mesure où il existe, dans ce mode de gouvernement, une autolimitation à partir de <lb/>l&apos;économie politique. La rationalité libérale est la raison, la proportion, le mode d&apos;une <lb/>gouvernementalité moderne, en comprenant par gouvernementalité &quot;l&apos;ensemble <lb/>constitué par les institutions, les procédures, analyses et réflexions, les calculs et les <lb/>tactiques qui permettent d&apos;exercer cette forme bien spécifique, quoique très complexe, <lb/>de pouvoir qui a pour cible principale la population, pour forme majeure de savoir <lb/>l&apos;économie politique, pour instrument technique essentiel les dispositifs de sécurité&quot;. 8 <lb/>Exercer cette forme spécifique de pouvoir, mettre en jeu un mode spécifique <lb/>de gouvernement, ne signifie pas imposer une volonté étrangère au mode de vie <lb/>des sujets, de la population. Car, de même que la population est la cible d&apos;une gou-<lb/>vernementalité, elle est le sujet de la rationalité qui lui donne concrétude. Enfin, <lb/>il s&apos;agit, dans cette rationalité libérale, d&apos;une certaine &quot;régulation spontanée&quot; au <lb/>niveau de la population, car &quot;c&apos;est à elle qu&apos;on demande de se conduire de telle ou <lb/>telle façon&quot;. 9 Ainsi, ce sont des processus intrinsèques à la population qui mettent <lb/>en mouvement l&apos;autolimitation. &quot;Les mécanismes de sécurité ou l&apos;intervention, <lb/>disons, de l&apos;État ayant essentiellement pour fonction d&apos;assurer la sécurité de ces <lb/></body>

			<listBibl>8 Michel Foucault, Sécurité, territoire et population: Cours au Collège de France (1977-1978) <lb/>(Paris: Hautes Études, Gallimard, Seuil, 2004), 111. <lb/>9 Foucault, Sécurité, territoire et population, 44. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>5 <lb/></page>

			<body>phénomènes naturels qui sont les processus économiques ou qui sont les proces-<lb/>sus intrinsèques à la population, c&apos;est cela qui va être l&apos;objectif fondamental de la <lb/>gouvernementalité&quot;. 10 Donc, l&apos;exercice de gouvernement qui prend la population <lb/>en tant que cible, le fait en assurant la rationalité qui lui est intrinsèque et qui se <lb/>manifeste sous la forme de la concurrence. <lb/>La population est à la fois sujet et objet de la gouvernementalité moderne. <lb/>La forme en jeu définit une rationalité spécifique, qui est la rationalité libérale, de <lb/>sorte que l&apos;on peut affirmer alors qu&apos;il s&apos;agit, pour le libéralisme, d&apos;un êthos, d&apos;un <lb/>mode d&apos;être. Et ce parce que l&apos;économie, dans le contexte où le sujet est défini en <lb/>général en tant que capital, que valeur, d&apos;où la notion de &quot;capital humain&quot;, somme <lb/>toute, l&apos;économie, n&apos;est désormais &quot;donc plus l&apos;analyse de la logique historique de <lb/>processus, c&apos;est l&apos;analyse de la rationalité interne, de la programmation stratégique <lb/>de l&apos;activité des individus&quot;. 11 En ce sens, ce n&apos;est pas par hasard que Foucault ana-<lb/>lyse le cas du libéralisme nord-américain en montrant que ce modèle est &quot;un type <lb/>de rapport entre gouvernants et gouvernés beaucoup plus qu&apos;une technique des <lb/>gouvernants à l&apos;égard des gouvernés&quot;. 12 Si c&apos;est à la population qu&apos;on demande de <lb/>se conduire de différentes manières, il s&apos;agit de trouver parmi les individus cette <lb/>rationalité, c&apos;est-à-dire, &quot;toute une manière d&apos;être et de penser&quot;. 13 <lb/>En tenant compte de ce cadre, la thèse de Dardot et Laval selon laquelle &quot;la grande <lb/>innovation de la technologie néolibérale est de rattacher directement la manière dont <lb/>un homme &apos;est gouverné&apos; à la manière dont il &apos;se gouverne&apos; lui-même&quot;, 14 semble <lb/>discutable. Cette correspondance marque non seulement la rationalité libérale ana-<lb/>lysée par Foucault, mais elle annonce aussi le problème de la corrélation entre l&apos;exer-<lb/>cice de pouvoir et la manifestation de la vérité, qui est décrite dans le cours de 1980 <lb/>en tant que corrélation entre hégémonie et alèthurgie: &quot;le mot fictif d&apos;alêthourgia, <lb/>l&apos;alèthurgie, on pourrait appeler &apos;alèthurgie&apos; l&apos;ensemble des procédés possibles, ver-<lb/>baux ou non, par lesquels on amène au jour ce qui est posé comme vrai par opposition <lb/></body>

			<listBibl>10 Foucault, Sécurité, territoire et population, 361. <lb/>11 Foucault, Naissance de la biopolitique, 229. <lb/>12 Foucault, Naissance de la biopolitique, 224. <lb/>13 Foucault, Naissance de la biopolitique, 224. <lb/>14 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 414. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>6 <lb/></page>

			<body>au faux, au caché, à l&apos;indicible, à l&apos;imprévisible, à l&apos;oubli&quot;. 15 Cela signifie que le jeu <lb/>concret qui établit des oppositions telles que vrai/faux, juste/injuste etc., a un lien <lb/>direct et de double sens avec la manière dont l&apos;exercice du pouvoir s&apos;établit. C&apos;est <lb/>pourquoi Foucault peut parler de gouvernementalité en tant qu&apos;exercice de pouvoir <lb/>ayant la population comme cible et, en même temps, de la population comme sujet <lb/>de cette rationalité, comme sujet et objet de son fonctionnement. Il y a une &quot;corréla-<lb/>tion entre la technique de sécurité et la population, comme à la fois objet et sujet de <lb/>ces mécanismes de sécurité&quot;. 16 Donc, comme le note Foucault, &quot;il est vraisemblable <lb/>qu&apos;il n&apos;y ait aucune hégémonie qui puisse s&apos;exercer sans quelque chose comme une <lb/>alèthurgie&quot;. 17 C&apos;est certainement le cas du libéralisme. <lb/>Pour Foucault, il y a donc une certaine activité des sujets dans la production et <lb/>la sédimentation de la rationalité de gouvernement libéral. Il y a activité du point <lb/>de vue de la &quot;population&quot;. En ce sens, il ne paraît pas exact de dire, avec Dardot <lb/>et Laval, que la grande nouveauté du néolibéralisme réside &quot;dans le façonnement <lb/>par lequel les individus sont rendus aptes à supporter les nouvelles conditions qui <lb/>leur sont faites, ce alors même qu&apos;ils contribuent par leur propre comportement à <lb/>rendre ces conditions de plus en plus dures et de plus en plus pérennes&quot;. 18 Cette <lb/>&quot;contribution&quot; des sujets marque également sans aucun doute, pour Foucault, le <lb/>néolibéralisme. Cependant, elle n&apos;est pas une caractéristique qui différencie libéra-<lb/>lisme et néolibéralisme. <lb/>Le néolibéralisme est compris par Foucault comme une relecture du libéralisme <lb/>lui-même, une redéfinition qui s&apos;étend au commencement du libéralisme, et non pas <lb/>comme une rupture ou comme le début d&apos;un type spécifique de gouvernement ou <lb/>de sujet. Le néolibéralisme recompose l&apos;histoire libérale, en substituant la centralité <lb/>du laissez-faire par la centralité de la concurrence; même la concurrence n&apos;est pas la <lb/>nouveauté, mais bien la reconnaissance qu&apos;elle fonctionnait déjà dans le libéralisme <lb/></body>

			<listBibl>15 Michel Foucault, Du gouvernement des vivants: Cours au Collège de France, 1979-1980 (Paris: EHESS, <lb/>Gallimard, Seuil, 2012), 8. <lb/>16 Foucault, Sécurité, territoire, population, 13. <lb/>17 Foucault, Du gouvernement des vivants, 8. <lb/>18 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 410. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>7 <lb/></page>

			<body>classique en tant que forme essentielle (eidos) du gouvernement, de sorte qu&apos;il ne <lb/>suffit pas de laissez-faire et qu&apos;il faut, au contraire, fomenter cette forme de rela-<lb/>tion économique et sociale, cette forme qui définit le mode d&apos;être des sujets dans <lb/>le monde. Il s&apos;agit de garantir l&apos;environnement -voire même la psychologie, si l&apos;on <lb/>prend Hayek ou Becker en considération -qui peut faire que les individus soient des <lb/>sujets de cette rationalité. <lb/>La question de la position active du sujet dans la rationalité libérale différencie <lb/>cette nouvelle raison gouvernementale, moderne, de la Raison d&apos;État qui la précède, <lb/>pour laquelle il s&apos;agissait &quot;de donner aux individus une certaine représentation, <lb/>une certaine idée, de leur imposer quelque chose et aucunement de se servir d&apos;une <lb/>manière active de leur attitude, opinion, manière de faire&quot;. 19 C&apos;est précisément cet <lb/>usage actif du mode d&apos;être du sujet qui, dans la modernité, fournit du sens parti-<lb/>culier à l&apos;ambiguïté des termes &quot;conduite&quot; et &quot;gouvernement&quot; (se conduire et être <lb/>conduit, se gouverner et être gouverné). Il s&apos;agit de l&apos;ambiguïté de l&apos;individu dans <lb/>cette gouvernementalité libérale, à la fois objet et sujet de gouvernement. Ce point <lb/>est décisif pour le problème épistémologique que je prétends signaler par après. <lb/>3. Concurrence: forme ou norme? <lb/>Avant d&apos;arriver au problème épistémologique du sujet (néo)libéral chez Foucault, <lb/>il nous faut mettre en garde vis à vis d&apos;un point de la lecture de Dardot et Laval <lb/>de la société néolibérale. Il s&apos;agit de la compréhension de ce qu&apos;est exactement la <lb/>concurrence, ou plutôt, de ce que signifie de dire qu&apos;elle est une forme ou une espèce <lb/>d&apos;essence de la société libérale, un eidos. Le point central est qu&apos;elle n&apos;est pas une <lb/>norme. Chez Foucault, la concurrence ne peut pas être une &quot;norme générale des <lb/>pratiques économiques&quot;, comme l&apos;assurent Dardot et Laval. Elle n&apos;est pas norme, <lb/>et, dans cette mesure, la concurrence n&apos;est pas une prescription propre d&apos;un champ <lb/>spécifique des pratiques sociales et politiques -celles économiques -qui s&apos;étendrait <lb/>aux autres champs au travers de diverses technologies de pouvoir. La constatation <lb/>d&apos;une supposée &quot;exigence d&apos;une universalisation de la norme de la concurrence&quot; <lb/></body>

			<listBibl>19 Foucault, Sécurité, territoire, population, 284. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>8 <lb/></page>

			<body>ne pourrait pas exister, dans le cadre conceptuel foucaldien, surtout dans le sens <lb/>selon lequel cette norme dépasserait &quot;largement les frontières de l&apos;État, elle atteint <lb/>directement jusqu&apos;aux individus considérés dans le rapport qu&apos;ils entretiennent avec <lb/>eux-mêmes&quot;. 20 Pour Foucault, ce qui est propre au modèle néolibéral nord-améri-<lb/>cain, et en cela il radicalise le modèle allemand, c&apos;est l&apos;action &quot;non pas sur les joueurs <lb/>du jeu, mais sur les règles de jeu&quot;. 21 C&apos;est-à-dire que ce qui est en question, c&apos;est une <lb/>intervention qui n&apos;est pas &quot;du type de l&apos;assujettissement interne des individus, mais <lb/>une intervention de type environnemental&quot;. 22 <lb/>Cela signifie que quelque chose comme l&apos;extension d&apos;un principe normatif <lb/>jusqu&apos;à l&apos;âme du sujet n&apos;est pas en question. Concurrence désigne la forme <lb/>économique des relations entre des individus, tandis que norme désigne la prescrip-<lb/>tion d&apos;une conduite spécifique. 23 Et s&apos;il n&apos;est pas question d&apos;un assujettissement <lb/>interne des individus, il n&apos;est donc pas question d&apos;&quot;enrôler les subjectivités&quot;, comme <lb/>le disent Dardot et Laval, &quot;à l&apos;aide de contrôles et d&apos;évaluations de la personnalité, <lb/>des dispositions du caractère, des façons d&apos;être, de parler, de se mouvoir, quand ce ne <lb/>sont pas les motivations inconscientes&quot;. 24 La question, selon Foucault, c&apos;est la con-<lb/>stitution d&apos;une forme, un &quot;jeu formel entre des inégalités&quot;, 25 qui est le principe de <lb/>la concurrence en tant qu&apos;eidos : &quot;La concurrence, c&apos;est un eidos&quot;. 26 La concurrence <lb/>est donc l&apos;essence formelle des relations modernes -ce qui fait que les ordolibéraux <lb/>donnent un significat nouveau au libéralisme dans son ensemble, mais dans un <lb/>même régime de vérité. La concurrence est une logique formelle intuitionnée à partir <lb/>de conditions artificielles, celles qui impliquent une action sur l&apos;environnement, et <lb/>non pas immédiatement une intériorisation progressive des principes de conduite. 27 <lb/></body>

			<listBibl>20 Foucault, Sécurité, territoire, population, 458. <lb/>21 Foucault, Naissance de la biopolitique, 265. <lb/>22 Foucault, Naissance de la biopolitique, 265. <lb/></listBibl>
    
    <note place="footnote">23 Il peut aussi être utile de distinguer concurrence et compétition. Tandis que le premier terme fait <lb/>référence à la forme des relations, le second désigne la position d&apos;individus déterminés les uns par <lb/>rapport aux autres (ou par rapport à eux-mêmes). <lb/></note>
    
    <listBibl>24 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 419. <lb/>25 Foucault, Naissance de la biopolitique, 124. <lb/>26 Foucault, Naissance de la biopolitique, 124. <lb/></listBibl>
    
    <note place="footnote">27 Je crois qu&apos;on est plus proche de l&apos;instinct dans le sens nietzschéen que de l&apos;imposition coercitive <lb/>d&apos;une volonté, dans un sens wébérien. <lb/></note>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>9 <lb/></page>

			<body>Le sujet néolibéral ne serait donc pas l&apos;élément d&apos;une étape -la dernière -dans un <lb/>processus de normalisation par logique mercantile; le sujet néolibéral est une partie <lb/>active de l&apos;exercice d&apos;une rationalité dont la logique est la même que celle de la <lb/>forme mercantile. <lb/>Apparemment, l&apos;important est de garantir l&apos;environnement dans lequel cette <lb/>logique formelle s&apos;exerce, et non pas des mécanismes directs d&apos;enrôlement subjectif. <lb/>Après tout, c&apos;est cette différence qui montre le sens propre de la subjectivité telle que <lb/>pensée par Foucault, en opposition à celle mise en cause par les marxistes français. <lb/>Pour lui, la rationalité libérale est constitutive des subjectivités qui se forment dans <lb/>cet environnement spécifique (néolibéral) et c&apos;est pourquoi les individus participent <lb/>activement de ce mode de gouvernement de soi et des autres. Il ne s&apos;agit pas, pour <lb/>Foucault, d&apos;une construction forcée (coercitive), d&apos;une imposition rationnelle au <lb/>travers de techniques disciplinaires élaborées (techniques qui concernent ce qui est <lb/>de l&apos;ordre de la norme, pas de la forme). Dardot et Laval, en revanche, font état de <lb/>techniques qui &quot;excèdent la stricte action étatique et orchestrent la façon dont les <lb/>sujets se conduisent pour eux-mêmes&quot;. 28 <lb/>4. Le sujet d&apos;une rationalité <lb/>Bien que la différence entre forme et norme soit trop subtile, il semble que les <lb/>analyses de Foucault, d&apos;un côté, et de Dardot et Laval de l&apos;autre, ont, de ce fait, des <lb/>effets empiriques et politiques distincts. Après tout, un espace opaque à la rationalité <lb/>en vigueur et à sa constante expansion normative peut être compris comme champ <lb/>d&apos;une possibilité politique distincte de l&apos;actuelle, tandis que, en revanche, une <lb/>rationalité qui répond à la forme (eidos) des relations modernes constitue le mode <lb/>d&apos;être du sujet moderne et, de ce fait, la possibilité d&apos;une contre-rationalité est une <lb/>torsion interne de la rationalité en vigueur. <lb/>Chez Foucault, il s&apos;agit, avec la concurrence, d&apos;un êthos, du mode d&apos;être du sujet, <lb/>et non pas d&apos;imposition ou de coercition. C&apos;est pourquoi la question politique consis-<lb/>tant à imaginer une autre rationalité est plus difficile que de trouver des barrières à <lb/>une certaine imposition normative, à une certaine expansion coercitive d&apos;une norme. <lb/></body>
	  
	  <listBibl>28 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 458. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>10 <lb/></page>

			<body>Il est évident que Dardot et Laval reconnaissent aussi qu&apos;il s&apos;agit de la formation d&apos;un <lb/>êthos: &quot;En établissant une correspondance serrée entre le gouvernement de soi et le <lb/>gouvernement des sociétés, elle [l&apos;entreprise] définit une nouvelle éthique, c&apos;est-à-<lb/>dire une certaine disposition intérieure, un certain ethos, qu&apos;il faut incarner par un <lb/>travail de surveillance que l&apos;on exerce sur soi et que les procédures d&apos;évaluation sont <lb/>chargées de renforcer et de vérifier&quot;. 29 Or, punition et vérification, punition et renfor-<lb/>cement: des termes d&apos;une conception behaviouriste sur l&apos;homme qui situe l&apos;épisté-<lb/>mologie libérale. Elle est essentielle pour la conclusion -commune à Foucault et à <lb/>Dardot et Laval, et point de départ de l&apos;usage que ceux-ci en font -selon laquelle le <lb/>(néo)libéralisme est une rationalité: il est plus qu&apos;un programme politique ou écono-<lb/>mique. Ce &quot;plus&quot; peut être compris en tant qu&apos;extension de la logique mercantile à <lb/>d&apos;autres sphères, ou bien en tant que forme générale de toutes les sphères de relations <lb/>dans un État libéral. L&apos;alternative est entre un êthos devant être conquis et un êthos à <lb/>caractériser un mode d&apos;être spécifique, une ontologie historique de &quot;nous-mêmes&quot;. <lb/>L&apos;épistémologie qui fonde cette extension (dans la perspective de Dardot et <lb/>Laval) ou cette forme essentielle (dans la perspective de Foucault) coïncide avec ce <lb/>que l&apos;on pourrait considérer comme l&apos;épistémologie de Foucault. 30 Ceci parce que, <lb/>d&apos;une manière ou d&apos;autre, les corps sont absolument traversés par la rationalité en <lb/>vigueur, c&apos;est-à-dire qu&apos;il y a une constitution absolument positive des sujets. Il n&apos;y <lb/>a pas d&apos;opacité à fonder un mouvement de distinction à partir du sujet. En effet, la <lb/>manière dont Foucault pense la constitution du sujet moderne ne permet pas de <lb/>fonder la naissance d&apos;une contre-rationalité, surtout une &quot;raison du commun&quot;. 31 <lb/></body>

			<listBibl>29 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 413. <lb/></listBibl>
    
    <note place="footnote">30 Le mot &quot;épistémologie&quot; n&apos;est pas très précis et peut être sujet à malentendus. Il faut, toutefois, faire <lb/>référence à cet espace de constitution du sujet à partir d&apos;un corps qui ne présuppose pas une nature, ni <lb/>une négativité ontologique, ni une détermination transcendantale. Il s&apos;agit alors de la dimension &quot;alè-<lb/>thurgique&quot; où le corps devient sujet à partir de la constitution d&apos;une rationalité -donc, qui précède <lb/>et définit les limites des pratiques du sujet, son espace de jeu. Au niveau &quot;épistémologique&quot; (ou &quot;anth-<lb/>ropologique&quot;, ce qui impliquerait des précautions similaires) on trouve des conditions spécifiques qui <lb/>circonscrivent l&apos;espace de jeu où se donne la positivité de ce sujet (dans ce cas, libéral, sujet d&apos;intérêt). <lb/>31 En ce sens, peut-être que la compréhension de la concurrence en tant que norme pourrait laisser <lb/>l&apos;espace à cette possibilité d&apos;imaginer une raison du commun, mais il semble que cela impliquerait <lb/>d&apos;abandonner l&apos;idée foucaldienne selon laquelle le libéralisme est une rationalité. <lb/></note>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>11 <lb/></page>

			<body>Chez Foucault, l&apos;aspect central dans l&apos;analyse du libéralisme est le sujet du <lb/>libéralisme, et c&apos;est peut-être la raison pour laquelle il n&apos;y a pas chez lui de discussion <lb/>directe des formes de gouvernement -en bien ou en mal, Foucault ne se mani-<lb/>feste pas, par exemple, sur la &quot;démocratie&quot; moderne. Le lien ou l&apos;impossibilité <lb/>du lien entre libéralisme et démocratie, qu&apos;on peut trouver chez divers auteurs <lb/>(Carl Schmitt, par exemple, et dans cette ligne de pensées, Chantal Mouffe), n&apos;est pas <lb/>une question pour Foucault. Un thème de réflexion important qui se forme à partir <lb/>de cette position analytique est celui de l&apos;élision des distinctions entre des formes de <lb/>gouvernement, dans l&apos;idée de caractériser ce qui serait une certaine démocratisation <lb/>en cours dans cette période de la formulation du néolibéralisme, dans la discussion <lb/>sur la fondation de l&apos;État allemand dans l&apos;après-guerre. <lb/>Pour pouvoir soulever, plus bas, la question du poids de cette absence, il nous <lb/>faut d&apos;abord comprendre ce qu&apos;est le libéralisme dans ses analyses. Le libéralisme <lb/>est une morale, un mode d&apos;être des sujets, un êthos; comme on le sait, il n&apos;est pas <lb/>un programme économique ou politique. C&apos;est-à-dire que le libéralisme n&apos;est pas <lb/>seulement cela, n&apos;est pas principalement cela -la forme d&apos;organisation économique <lb/>et politique du libéralisme est un aspect de quelque chose de beaucoup plus général. <lb/>Ce n&apos;est pas un hasard si Hayek souligne, comme le mentionne Foucault, que &quot;le <lb/>libéralisme a besoin, lui aussi, d&apos;utopie&quot;. 32 <lb/>Il est vrai que le libéralisme est pour Foucault l&apos; &quot;autolimitation de la raison <lb/>gouvernementale&quot;. Dans cette mesure, il concerne fondamentalement le mode de gou-<lb/>vernement. Mais l&apos;autolimitation est l&apos;exercice critique de ceux qui sont à la fois des <lb/>sujets et des objets de cette raison gouvernementale. C&apos;est pourquoi la question centrale <lb/>est celle de savoir comment un instrument critique, tel que l&apos;économie, habite la ratio-<lb/>nalité, pas seulement au niveau de l&apos;exercice de gouvernement, que Foucault nomme <lb/>hégémonie, mais au niveau de la production de la vérité par les sujets, dite alèthurgie. <lb/>Ainsi, c&apos;est dans la dimension de l&apos;alèthurgie que l&apos;on rencontre le corrélat de la <lb/>condition hégémonique du libéralisme en tant qu&apos;exercice de gouvernement. Dans <lb/>la dimension de la production de la vérité, de la loi et de l&apos;autorité qu&apos;exerce (aussi) <lb/></body>

			<page>32 Foucault, Naissance de la biopolitique, 225. <lb/></page>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>12 <lb/></page>

			<body>le gouvernement, on rencontre le sol épistémologique (ou anthropologique) qui est <lb/>condition de l&apos;analyse foucaldienne de la rationalité libérale. Est en jeu la production <lb/>effective et décentralisée de la rationalité, la constitution fluide de la vérité. En ce sens, <lb/>l&apos;autorité du sujet du libéralisme, corrélat de l&apos;exercice de gouvernement libéral, fait <lb/>la vérité et la loi, pour suggérer une reformulation de la thèse classique (hobbesienne) <lb/>selon laquelle c&apos;est l&apos;autorité, et non pas la vérité, qui fait la loi. Je veux souligner ainsi <lb/>deux choses apparemment connues à propos de Foucault: 1) la vérité est aussi con-<lb/>tingente que la loi et 2) l&apos;autorité n&apos;est pas un pôle exclusif d&apos;un État coercitif -l&apos;idée <lb/>d&apos;auteur est située à nouveau également dans la dimension des sujets. <lb/>5. Le sujet après les philosophies du sujet <lb/>Mais quelle espèce d&apos;activité est-il possible de reconnaitre dans ou pour un sujet, <lb/>quand on se défait de toute négativité ontologique, tel que le sujet foucaldien? <lb/>Quelle espèce de production ou de constitution peut-on reconnaître dans cette <lb/>dimension habitée par un corps absolument perméable aux relations de pouvoir? <lb/>Cette transparence absolue ou cette absence d&apos;opacité est commune à l&apos;épistémo-<lb/>logie foucaldienne et aux présupposés anthropologiques du libéralisme. La critique <lb/>de Foucault envers la négativité ontologique -pour résumer ainsi les présupposés <lb/>des &quot;philosophies du sujet&quot; modernes -implique, chez lui, un sujet absolument per-<lb/>méable. Après tout, on sait déjà qu&apos;il n&apos;y a pas chez Foucault une conscience abso-<lb/>lument donnée ni n&apos;importe quelle autre opacité qui puisse caractériser l&apos;homme <lb/>et qui pourrait faire de sa scission constitutive l&apos;espace d&apos;un impensé qui résiste <lb/>aux relations positives ou module son appréhension. &quot;Si l&apos;homme est bien dans le <lb/>monde le lieu d&apos;un redoublement empirico-transcendantal, s&apos;il doit être cette figure <lb/>paradoxale où les contenus empiriques de la connaissance délivrent, mais à partir <lb/>de soi, les conditions qui les ont rendus possibles, l&apos;homme ne peut pas se donner <lb/>dans la transparence immédiate et souveraine d&apos;un cogito; mais il ne peut pas non <lb/>plus résider dans l&apos;inertie objective de ce qui, en droit, n&apos;accède pas, et n&apos;accédera <lb/>jamais à la conscience de soi&quot;. 33 La critique foucaldienne à cette notion moderne de <lb/></body>

		<listBibl>33 Foucault, Les mots et les choses: Une archéologie des sciences humaines (Paris: Gallimard, 2005 [1966]), 333. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>13 <lb/></page>

			<body>l&apos;homme est le point de départ de sa propre notion de sujet (non plus d&apos;homme, <lb/>justement) et donc aussi de corps. <lb/>Chez Foucault, la critique envers la manière anthropologique avec laquelle la <lb/>modernité a donné un espace ambigu à cette figure, l&apos;homme, va dans la direction de <lb/>la reconnaissance du corps comme espace vide sur lequel s&apos;inscrivent les relations et <lb/>les marques de l&apos;histoire. 34 Les relations de pouvoir sont constitutives de n&apos;importe <lb/>quel sens que l&apos;on peut donner ici au terme sujet. C&apos;est l&apos;inversion, chez Foucault, de <lb/>son anti-anthropologisme en une autre espèce d&apos;anthropologisme, puisque le sujet <lb/>positivement constitué est entièrement objet par rapport aux différents modes par <lb/>lesquels il se forme (constitue) dans son processus d&apos;assujettissement. Cet assujet-<lb/>tissement, logiquement antérieur à la subjectivation, se produit &quot;par tout un réseau <lb/>de servitudes, qui implique la servitude générale de tout le monde à l&apos;égard de tout <lb/>le monde et en même temps l&apos;exclusion du moi, l&apos;exclusion de l&apos;ego, l&apos;exclusion de <lb/>l&apos;égoïsme comme forme centrale, nucléaire de l&apos;individu&quot;. 35 <lb/>L&apos;exclusion de l&apos;égoïsme en tant que forme centrale de l&apos;individu pourrait suggérer <lb/>que l&apos;épistémologie de Foucault est contraire à l&apos;épistémologie libérale. Cependant, cela <lb/>ne pourrait résonner que chez ceux qui sont habitués à une lecture du libéralisme qui le <lb/>considèrent comme une forme de pouvoir visant à enrôler les subjectivités, agissant par <lb/>une intervention au niveau des individus. La servitude générale montre, au contraire, le <lb/>réseau en jeu dans l&apos;environnement à partir duquel les sujets se constituent, un réseau <lb/>ou une trame qui a comme forme générale la concurrence et qui donne lieu à une <lb/>rationalité qui individualise à partir de cet environnement commun. Pour penser une <lb/>autre constitution subjective, ne faudrait-il pas repenser le postulat du corps ontologi-<lb/>quement vide, c&apos;est-à-dire de la constitution absolument positive du sujet? <lb/>Il ne s&apos;agit pas ici de proposer une réédition de l&apos;anthropologisme moderne, <lb/>mais d&apos;indiquer une conséquence de la posture critique de Foucault. Peut-être existe-<lb/>t-il une difficulté de fond au niveau de la perspective qui lie la constitution positive <lb/></body>

			<listBibl>34 Sur la thèse du corps en tant qu&apos;espace vide et sa portée politique, je me permets d&apos;indiquer le travail <lb/>où les arguments sont développés de manière plus étendue: Monica Stival, Politique et morale chez <lb/>Foucault: Entre la critique et le nominalisme (Paris: L&apos;Harmattan, 2018). <lb/>35 Foucault, Sécurité, territoire, population, 187. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>14 <lb/></page>

			<body>du sujet à un quasi-transcendantal capable de délimiter les conditions d&apos;existence <lb/>et d&apos;énonciation dans un régime de vérité -régime discursif qui serait le principe <lb/>et l&apos;effet d&apos;une ontologie historique spécifique. La description du régime de vérité, <lb/>sous la forme d&apos;une analytique des relations concrètes de pouvoir, renvoie à une <lb/>épistémologie qui est historiquement située, mais dont la généralité ne laisse pas <lb/>d&apos;espace à une quelconque définition qui la refuse ou la précède. Concernant cette <lb/>difficulté, il ne s&apos;agit pas ici de suggérer une solution philosophique, mais seulement <lb/>d&apos;indiquer l&apos;effet théorique et pratico-politique qui semble décanter de cette généa-<lb/>logie de la gouvernementalité moderne. <lb/>6. Conclusion <lb/>Chez Foucault, ce n&apos;est pas l&apos;imposition d&apos;un certain comportement ou d&apos;une certaine <lb/>perspective qui explique l&apos;extension de la rationalité (néo)libérale -extension qui <lb/>permet de refuser l&apos;idée que le néolibéralisme ne serait qu&apos;un programme politique <lb/>ou économique. Il ne s&apos;agit pas d&apos;une contamination de toutes les sphères de l&apos;exis-<lb/>tence humaine par une logique mercantile qui a débordé de ses limites, comme le <lb/>suggèrent Dardot et Laval, lorsqu&apos;ils présentent leurs conclusions à propos de quels <lb/>sont &quot;les moments par lesquels s&apos;opère l&apos;extension de la rationalité marchande <lb/>à toutes les sphères de l&apos;existence humaine et qui font de la raison néolibérale <lb/>une véritable raison-monde&quot;. 36 Ce qui explique la supposée extension absolue de <lb/>la rationalité néolibérale est l&apos;épistémologie qui soutient cette analyse critique et <lb/>pour laquelle il n&apos;y a pas d&apos;opacité qui puisse empêcher cette rationalité d&apos;occuper <lb/>les corps. Apparemment, pour penser l&apos;existence d&apos;autres rationalités -si l&apos;on ne <lb/>se limite pas à la spéculation sur l&apos;accident, aux effets imprévus et hasardeux des <lb/>relations de force, c&apos;est-à-dire, pour pouvoir penser une activité politique positive <lb/>et non exclusivement de refus -il faudrait peut-être reprendre, revoir, rediscuter <lb/>l&apos;épistémologie de Foucault, qui coïncide avec celle que le libéralisme en tant que <lb/>rationalité exige: que les corps soient absolument constitués dans le régime de <lb/>vérité en vigueur. <lb/></body>

			<listBibl>36 Dardot et Laval, La nouvelle raison du monde, 459. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>15 <lb/></page>

			<body>Si l&apos;on prend une certaine perspective politique comme point d&apos;appui critique, <lb/>il est possible de dire que l&apos;une des limites de Foucault se situe dans cette coïnci-<lb/>dence épistémologique (ou anthropologique) entre sa théorie du sujet et la théorie <lb/>du sujet (néo)libéral. En dépit de l&apos;analyse critique gigantesque de Foucault et de <lb/>la qualité indéniable de son diagnostic du présent, il existe dans son oeuvre des <lb/>limites importantes devant être discutées du point de vue de la construction d&apos;un <lb/>horizon politique solide et collectif. J&apos;ai essayé ici de situer au moins une dimension <lb/>dans laquelle la question du sujet (néo)libéral peut être pensée. On trouve actuelle-<lb/>ment des lectures cherchant à affirmer l&apos;adhésion de Foucault au libéralisme (entre <lb/>autres, Lagasnerie et Kervégan), et d&apos;autres qui refusent ce lien (Dardot et Laval par <lb/>exemple). Plutôt que de prendre position dans ce débat, il a été question ici de recu-<lb/>ler au niveau qui possiblement ouvre l&apos;espace d&apos;une telle variation interprétative. <lb/>Il s&apos;agit du niveau dans lequel la notion libérale de sujet devient la seule qui puisse <lb/>être mobilisée. <lb/></body>
    
    <div type="funding">Information sur le financement <lb/>Cet article est une partie des résultats de la recherche qui compte sur le financement <lb/>du National Council for Scientific and Technological Development -CNPq/Brasil. <lb/></div>
    
    <listBibl>Bibliographie <lb/>Dardot, Pierre, et Christian Laval. La nouvelle raison du monde: Essai sur la société <lb/>néolibérale. Paris: La Découverte, 2010. <lb/>Foucault, Michel. Du gouvernement des vivants: Cours au Collège de France <lb/>(1979-1980). Paris: EHESS/Gallimard/Seuil, 2012. <lb/>Foucault, Michel. Les mots et les choses: Une archéologie des sciences humaines. Paris: <lb/>Gallimard, 2005 [1966]. <lb/>Foucault, Michel. Naissance de la biopolitique: Cours au Collège de France (1978-1979). <lb/>Paris: Hautes Études/Gallimard/Seuil, 2004. <lb/>Foucault, Michel. Sécurité, territoire et population: Cours au Collège de France <lb/>(1977-1978). Paris: Hautes Études/Gallimard/Seuil, 2004. <lb/>Stival, Monica. Politique et morale chez Foucault: Entre la critique et le nominalisme. <lb/>Paris: L&apos;Harmattan, 2018. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Stival: Le sujet du (néo)libéralisme <lb/></note>

			<page>16 <lb/></page>

			<front>How to cite this article: Stival, Monica. &quot;Le sujet du (néo)libéralisme.&quot; Le <lb/>foucaldien 4, no. 1 (2018): 9, 1-16. DOI: https://doi.org/10.16995/lefou.44 <lb/>Submitted: 26 April 2018 Accepted: 08 October 2018 Published: 16 November 2018 <lb/>Copyright: © 2018 The Author(s). This is an open-access article distributed under the <lb/>terms of the Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC-BY 4.0), which <lb/>permits unrestricted use, distribution, and reproduction in any medium, provided the <lb/>original author and source are credited. See http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/. <lb/>OPEN ACCESS <lb/>Le foucaldien is a peer-reviewed open access journal <lb/>published by Open Library of Humanities. </front>


	</text>

</TEI>