<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Thomas Mann – «con misura»</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Pietro</forename>
          <surname>Buffagni</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="sandfort">Johanna Sandfort</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo Okamura</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="lfoppiano">Luca Foppiano</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="cboulanger">Christian Boulanger</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-12-22T21:34:56.945Z">22/12/2025 21:34:56</date>
        <title>Review Luca</title>
        <idno type="fileref">10.6093__2284-0184__11589</idno>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>RESEARCH TRENDS IN HUMANITIES Education &amp; Philosophy</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2025</date>
      <idno type="DOI">10.6093/2284-0184/11589</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Pietro Buffagni. (2025). Thomas Mann – «con misura». RESEARCH TRENDS IN HUMANITIES Education &amp;amp; Philosophy, (), None. DOI: 10.6093/2284-0184/11589</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-11-28T13:55:47.160895Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">536e79c</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-11-28T13:55:47.160895Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-11T16:13:33.487Z" status="draft" who="#sandfort">
      <desc>Zwischenspeicher</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-11T16:27:15.188Z" status="draft" who="#sandfort">
      <desc>Corrections finished</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-22" status="checked" who="#lfoppiano">
      <desc>Review</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
			<front>Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/>8 <lb/>Thomas Mann -«con misura» <lb/>Arte e ironia nelle Considerazioni di un impolitico <lb/>Pietro Buffagni <lb/>Università degli Studi di Verona <lb/></front>
    
    <body>1. Artista ironico e genio sentimentale <lb/>Dal punto di vista strettamente storiografico, le Considerazioni di un impolitico sembrano lasciarsi <lb/>descrivere come il contributo appassionato quanto asistematico di Thomas Mann al clima intellettuale <lb/>tedesco conservatore durante la Grande Guerra, il punto di vista dell&apos;artista borghese che si schiera a <lb/>favore della «cultura» e della «società» tradizionali tedesche (Kultur) -di cui all&apos;epoca è già tra i più <lb/>popolari e indiscussi rappresentanti -contro le nuove forme liberal-democratiche della «civilizzazione» <lb/>post-illuministica europea (Zivilisation). 1 Un testo, come è risaputo, che lo stesso Mann rieditò e censurò <lb/>in numerosi punti negli anni immediatamente successivi alla pubblicazione dell&apos;opera e al primo conflitto <lb/>mondiale; gli stessi anni, infatti, che precedono e preparano la sua trasformazione politica e la sua <lb/>definitiva adesione alla Repubblica di Weimar, a cui Mann proclama apertamente il proprio sostegno nel <lb/>famoso discorso del 15 ottobre 1922 in celebrazione dei principi di «umanità» che animano la nuova <lb/>Costituzione tedesca. 2 Si potrebbe dunque dire, sotto tale riguardo, che le Considerazioni rappresentano <lb/>il reperto della travagliata adesione di Thomas Mann a un panorama politico e ideologico reazionario, <lb/>all&apos;epoca coeso e influente in tutta Europa, dal quale egli stesso fu tra i primi a discostarsi, relegando così <lb/>il saggio a un breve capitolo, rapidamente chiuso, nella lunga produzione dell&apos;autore. Nonostante questa <lb/>bussola esplicativa, tuttavia, le Considerazioni restano un documento alquanto spaesante e contraddittorio <lb/>per qualunque lettore non meno che per lo stesso autore, che lo descrive sin dall&apos;inizio come «un residuo, <lb/>un reliquato, un precipitato» alchemico, al cui fondo risiede «una traccia di sofferenza»: ovvero un&apos;origine <lb/>psicologica, oltre che teoretico-politica. 3 Non a caso il saggio assume sovente l&apos;andamento e lo stile di un <lb/>«diario», di uno «sfogo», in cui il rapporto in fieri dell&apos;autore con la propria opera -e dell&apos;autore con se <lb/>stesso -risulta un fattore ingombrante, che continuamente riedita e rimesta le idee che vi vengono <lb/></body>

			<listBibl>1 La distinzione tra Kultur e Zivilisation -di origine tardo-illuministica, ma il cui significato moderno si rinviene per la prima <lb/>volta in Burkhardt -occupa una posizione centrale nel dibattito intellettuale tedesco tra XIX e XX secolo, in particolare nel <lb/>contesto della Rivoluzione conservatrice (cfr. E. Alessiato, L&apos;impolitico. Thomas Mann tra arte e guerra, il Mulino, Bologna, <lb/>2011, pp. 129 e ss.). All&apos;interno del pensiero manniano, il binomio Kultur-Zivilisation rappresenta la declinazione <lb/>sociopolitica di una coppia concettuale più estensiva, formata dai concetti di «vita» (Leben) -o «natura» (Natur) -e «spirito» <lb/>(Geist), la quale si sviluppa e si ridefinisce costantemente nel corso della produzione manniana sin dalla sua stagione giovanile, <lb/>come dimostrano i frammenti di Geist und Kunst (1909). Nelle Considerazioni di un impolitico, la lettura manniana trova una <lb/>corretta esemplificazione in questo passo, in cui Thomas Mann riprende fedelmente uno dei frammenti di Geist und Kunst <lb/>(cfr. P. Scherrer, H. Wysling, Quellenkritische Studien zum Werk Thomas Manns, Francke, Bern, 1967, pp. 225-26): <lb/>«Civilizzazione e cultura non soltanto non sono la stessa cosa, sono due cose opposte... Cultura significa unità, stile, forma, <lb/>compostezza, gusto, è una certa organizzazione spirituale del mondo, per quanto tutto possa sembrare avventuroso, scurrile, <lb/>selvaggio, sanguinoso, tremendo. La cultura può comprendere l&apos;oracolo, la magia, la pederastia, messe nere, sacrifici umani, <lb/>culti orgiastici, l&apos;inquisizione, l&apos;autodafé, il ballo di san Vito, processi alle streghe, il fiorire di venefìci e le più varie atrocità. <lb/>Civilizzazione è invece ragione, illuminismo, addomesticamento, incivilimento, scetticismo, dissolvimento -spirito» (T. <lb/>Mann, Considerazioni di un impolitico, a cura di M. Marianelli, M. Ingenmey, Adelphi, Milano, 2005 3 , p. 528). <lb/>2 Cfr. T. Mann, Della repubblica tedesca, in L. Mazzucchetti, G. Napolitano (a cura di), Moniti all&apos;Europa, Mondadori, <lb/>Milano, 2017, pp. 3-44. <lb/>3 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 32. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>9 <lb/></page>

			<body>esposte. 4 Dietro al concetto di artista impolitico delle Considerazioni vi è infatti un intento <lb/>autorappresentativo, il desiderio di Thomas Mann di restituire una determinata immagine di sé ai propri <lb/>contemporanei; d&apos;altronde, sin dalle sue origini, la riflessione manniana sull&apos;artista impolitico -che adotta <lb/>la soluzione ironica come morale «del tutto personale» 5 -aveva assunto una dimensione persino familiare <lb/>nello scontro con il fratello Heinrich, il prototipo del «letterato della civilizzazione» (Zivilisationsliterat). 6 <lb/>In questa sede, si cercheranno di delineare le contraddizioni interne al personaggio dell&apos;artista ironico e <lb/>impolitico, del quale lo stesso Thomas Mann ha voluto indossare le vesti nelle Considerazioni. Nelle <lb/>ragioni di questo mascheramento -una vera e propria εἰρωνεία -si potranno così rinvenire le radici <lb/>nient&apos;affatto impolitiche del rapporto manniano tra artista e società borghese, tra estetica e politica nel <lb/>Novecento. <lb/>Come modello esplicativo del concetto di artista ironico, Thomas Mann si serve del personaggio di <lb/>Tonio Kröger, a cui attribuisce un carattere esemplare e canonico in contrapposizione alla figura del civil-<lb/>letterato (Zivilliterat). In Tonio si condensa in effetti la migliore personificazione dell&apos;ironia che si sposa <lb/>alla vita, l&apos;ironia «erotica»: «la parola vita, anzi la parola bellezza furono in quella novella con un certo <lb/>sentimentalismo trasposte nel mondo della borghesia, del quotidiano sentito come beatitudine». 7 Nelle <lb/>Considerazioni, allo stesso modo, la «vita» (Leben) funge da polarità concettuale che scioglie le rigidità <lb/>dello «spirito» (Geist), promuovendo «l&apos;abbracciamento innamorato di tutto ciò che non è spirito e arte, <lb/>che è sano e innocente». 8 In mano all&apos;artista impolitico, questa sintesi ironica dovrebbe così permettere <lb/>allo spirito di cogliere la nostalgia nelle sue sorgenti naturali, ricavandone per l&apos;arte e la società una <lb/>bellezza conservata nella sua autenticità originaria. Non c&apos;è da stupirsi, sostiene il Mann delle <lb/>Considerazioni, che fu Tonio Kröger a riscuotere l&apos;amore dei giovani, e non I Buddenbrook. Nel <lb/>personaggio di Tonio, e in generale nell&apos;elemento erotico della novella, a suo dire si rifletterebbe invero <lb/>la figura di Nietzsche, come modello di mediazione: l&apos;Eros moderno che è «di casa in tutti e due i mondi, <lb/>quello della decadenza e quello della sanità», fra tramonto e aurora. 9 Ciò nondimeno, in primo luogo, è <lb/>legittimo chiedersi in che modo possa manifestare così apertamente l&apos;influenza nietzscheana la nostalgica <lb/>novella di Tonio Kröger, con i suoi toni di speranza e idealizzazione romantica che sembrano piuttosto <lb/>stridere con gli intenti della rivoluzione di Nietzsche, il quale ha sempre rifiutato ai suoi lettori qualunque <lb/>salvagente ideale cui aggrapparsi per continuare a sognare i propri paradisi perduti. Poche pagine indietro, <lb/></body>

			<listBibl>4 Ibid. Queste parole della prefazione, scritta al termine dell&apos;opera (marzo 1918), rispecchiano perfettamente la prima forma <lb/>di autocomprensione che Thomas Mann ebbe del proprio lavoro, come dimostra la lettera a Amann del 7 novembre 1915: <lb/>«Sono appunti in uno stile del tutto privato; accoppiano in una maniera molto audace e stramba fatti attuali con una revisione <lb/>dei miei princìpi personali che mi impegna l&apos;animo a fondo» (H. Wegener (ed.), Thomas Mann. Briefe an Paul Amann 1915-<lb/>1952, Schmidt-Römhild, Lübeck, 1959, p. 38). <lb/>5 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 46. <lb/>6 Ivi, p. 73 e passim. Cfr. T. Mann, L&apos;artista e il letterato, in A. Landolfi, C. Magris (a cura di), Nobiltà dello spirito e altri <lb/>saggi, Mondadori, Milano, 2001, pp. 1576-1584. Pubblicato per la prima volta in due parti (Der Literat e Der Künstler und <lb/>der Literat) nel gennaio del 1913 sulla rivista März, in questo saggio Thomas Mann rappresenta il confronto polemico con il <lb/>fratello Heinrich attraverso la contrapposizione tra l&apos;artista e il letterato, anticipando così quella di artista impolitico e civil-<lb/>letterato nelle Considerazioni. <lb/>7 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 108. <lb/>8 Ibid. Sul rapporto tra «vita» (Leben) -o «natura» (Natur) -e «spirito» (Geist) in Thomas Mann, con particolare attenzione <lb/>al saggio manniano Goethe e Tolstoj, cfr. D. Conte, «Natura» e «spirito» in Thomas Mann, in Id., Viandante nel Novecento. <lb/>Thomas Mann e la storia, Edizioni di Storia e Letteratura, Roma, 2019, pp. 323-342; H. Lehnert, E. Wessel, Nihilismus der <lb/>Menschenfreundlichkeit: Thomas Manns Wandlung und sein Essay Goethe und Tolstoi, Klostermann, Frankfurt a.M., 1991. <lb/>9 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 109. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>10 <lb/></page>

			<body>Mann rivendica infatti il proprio ruolo di erede di Nietzsche in qualità di «psicologo della decadenza», 10 <lb/>ed è chiaro che Thomas Mann sia tale piuttosto come autore del romanzo della «decadenza» (Verfall) che <lb/>di Tonio Kröger, per cui sono I Buddenbrook -e più avanti La morte a Venezia, La montagna magica e <lb/>infine il Doctor Faustus -a ospitare la traccia più fedele del passaggio di Nietzsche. In secondo luogo, <lb/>non risulta affatto evidente come per Thomas Mann la figura di Nietzsche possa rappresentare, alla stessa <lb/>maniera di Tonio Kröger, un esempio etico di mediazione, e ancor meno l&apos;ideale di artista ironico e <lb/>impolitico delle Considerazioni. 11 Proseguiamo più a fondo in questa genealogia ad honorem: se Mann <lb/>reclama l&apos;eredità nietzscheana, il «grande maestro» di Nietzsche è Dostoevskij -o meglio, puntualizza, il <lb/>suo «fratello in spirito». 12 È curiosa, sottolinea Thomas Mann in Dostoevskij -con misura, la facilità con <lb/>cui sono sgorgati saggi e parole su Goethe e Tolstoj, laddove a Nietzsche e Dostoevskij, «astri e maestri», <lb/>si è riservato un trattamento assai più frammentario e distratto. 13 Persino lo stesso saggio manniano <lb/>dedicato al confronto tra queste due tipologie di geni, gli ingenui e i sentimentali, reca nel titolo solo i <lb/>nomi dei primi, lasciando nell&apos;ombra i secondi; 14 in questo caso, il posto di Nietzsche accanto a <lb/>Dostoevskij tra gli esempi di genio sentimentale è occupato da Schiller -da cui Mann riprende infatti <lb/>anche la nomenclatura -ma la posizione di Nietzsche in questa categorizzazione è ugualmente di primo <lb/>rilievo. 15 Goethe e Tolstoj, confessa infatti Thomas Mann, sono i «figli prediletti della natura», e <lb/>confrontarsi con loro è contemplare «creature divine e benedette», mentre <lb/>

			la mia soggezione, una soggezione profonda, mistica, che induce al silenzio, comincia dinanzi alla religiosa <lb/>grandezza dei figli maledetti, dinanzi al genio come malattia e alla malattia come genio, dinanzi a colui che è <lb/>visitato dalla sventura, all&apos;ossesso, nel quale il santo e il criminale diventano una sola persona… 16 <lb/>Non si pensi che questa sia una descrizione di personalità liminari che non consente di parlare al <lb/>plurale. Il legame tra arte e malattia alla base della tipologia del genio sentimentale svolge un ruolo <lb/></body>
    
    <listBibl>10 Ivi, p. 96. <lb/>11 Più avanti (ivi, p. 162), Mann descrive infatti Nietzsche come un «moralista», richiamandosi alla lettera dell&apos;ottobre 1868 <lb/>a Rohde in cui Nietzsche dichiara la propria affinità con Wagner e Schopenhauer, dei quali loda «l&apos;aura etica, il sentore <lb/>faustiano, croce, morte e sepolcro». Lo stesso Nietzsche, tuttavia, che nel famoso saggio del 1947 Thomas Mann dipingerà <lb/>all&apos;opposto come «l&apos;esteta più compiuto, più radicale che la storia dello spirito conosca» (T. Mann, La filosofia di Nietzsche <lb/>alla luce della nostra esperienza, in Nobiltà dello spirito, cit., p. 1332). <lb/>12 T. Mann, Dostoevskij -con misura, in Nobiltà dello spirito, cit., p. 863. Sull&apos;interpretazione manniana di Dostoevskij, cfr. <lb/>B. Tamm, Thomas Mann und Dostoevskij. Eine vergleichende Untersuchung, Diss., Jena, 1985; M. Friedländer, <lb/>&quot;Dostojewskij und Thomas Mann&quot;, Sowjetliteratur 33, 12 (1981): pp. 170-182; S. Givone, &quot;Thomas Mann interprete di <lb/>Dostoevskij&quot;, Rivista di estetica, 20, 6 (1980): pp. 24-42. <lb/>13 T. Mann, Dostoevskij -con misura, in Nobiltà dello spirito, cit., p. 862. <lb/>14 Cfr. T. Mann, Goethe e Tolstoj. Frammenti sul problema dell&apos;umanità, in Nobiltà dello spirito, cit., pp. 30-156. <lb/>15 Cfr. F. Schiller, Sulla poesia ingenua e sentimentale, a cura di E. Franzini, W. Scotti, Abscondita, Milano, 2014. Al ruolo <lb/>di Schiller per l&apos;evoluzione del pensiero di Thomas Mann non sempre è stato dedicato pieno riconoscimento, che anzi si trova <lb/>sovente offuscato dalle più evidenti ombre gettate da Schopenhauer e Nietzsche. Nondimeno, a riguardo, cfr. H.S. Daemmrich, <lb/>&quot;Friedrich Schiller and Thomas Mann: Parallels in Aesthetics&quot;, The Journal of Aesthetics and Art Criticism 24, 2 (1965): pp. <lb/>227-249; H.-J. Sandberg, Thomas Manns Schiller-Studien, Scandinavian University Books, Oslo-Bergen-Tromsö, 1965; T.J. <lb/>Reed, &quot;Review of Thomas Mann&apos;s Schillerstudien by Hans-Joachim Sandberg&quot;, The Modern Languages Review 62, 3 (1967): <lb/>pp. 566-569; H. Koopmann, Thomas Manns Schillerbilder -Lebenslägliche Mißverständnisse, in E. Heftrich, H. Wysling <lb/>(eds.), Thomas Mann Jahrbuch (12), Klostermann, Frankfurt a.M., 1999, pp. 113-121. <lb/>16 T. Mann, Dostoevskij -con misura, cit., p. 862. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>11 <lb/></page>

			<body>cardinale nell&apos;ermeneutica manniana del Novecento, 17 nella quale Schiller, Nietzsche e Dostoevskij <lb/>fungono più da regola euristica che da eccezione imprevista, quale sono invece Goethe e Tolstoj: individui <lb/>straordinari in grado di imporsi al tempo e di ricostituire in sé l&apos;unità nella dispersione, etsi Deus daretur. 18 <lb/>Nel saggio, Goethe e Tolstoj ricalcano infatti la categoria schilleriana dell&apos;artista ingenuo nato nell&apos;epoca <lb/>moderna, che recupera nella propria interiorità ideale l&apos;armonia perduta con la natura, come se non fosse <lb/>cresciuto nell&apos;«età dell&apos;artificio», ma nella Grecia antica. 19 Tutti gli altri abitano invece la propria storia, <lb/>nella quale «spirito» (Geist) e «vita» (Leben) divengono via via polarità sempre più difficili da ricomporre <lb/>-se non in maniere assai poco salutari, in particolare se si tratta del XX secolo. Non stupisce quindi che <lb/>il rispetto di Thomas Mann risulti più profondo per «coloro che hanno confidenza con l&apos;inferno», piuttosto <lb/>che per i «figli della luce», ai quali la natura ha donato dalla nascita una forza cui nessun altro può fare <lb/>appello. 20 Questa diagnosi manniana non riguarda solamente l&apos;artista, ma si estende a tutta la sua epoca; <lb/>il lato spiccatamente artistico-creativo della malattia rimane senz&apos;altro prerogativa del genio, ma «la verità <lb/>è che la vita da quando è esistita non è riuscita mai a fare a meno dell&apos;elemento morboso e difficilmente <lb/>si può trovare sentenza più stupida di quella che dice: &quot;Dalla malattia può derivare soltanto la malattia&quot;». 21 <lb/>Placet diabolo: <lb/>

			Decidere che cosa sia morto e che cosa sia sano, caro il mio giovanotto, non conviene lasciarlo fare ai borghesi. <lb/>Non è detto che questi s&apos;intendano molto della vita. Di ciò che è sorto lungo la via della morte e della malattia <lb/>non poche volte la vita si è impossessata con gioia, e se n&apos;è fatta portare avanti e portare più in alto. 22 <lb/>Nel Doctor Faustus, la merce del diavolo è infatti il tempo «genializzato»: una temporalità condensata <lb/>in un circuito di miseria e esaltazione, polarizzata in un&apos;improvvisa metamorfosi da uno stato di sovrana <lb/>leggerezza alla terrea infermità del nevrastenico. 23 Con le parole di Nietzsche -che Mann non si lascia <lb/></body>
    
    <listBibl>17 Cfr. C. Baier, Zwischen höllischem Feuer und doppeltem Segen: Geniekonzepte in Thomas Manns Romanen Lotte in <lb/>Weimar, Joseph und seine Brüder und Doktor Faustus, V&amp;R, Göttingen, 2011. <lb/>18 Precisamente in questo senso, sottolinea Ophälders, la cultura tedesca del XIX secolo -Heine, Nietzsche e dietro di loro <lb/>Mann, che di questo secolo e di questa cultura desidera presentarsi come l&apos;ultimo rappresentante -intende il mito di Goethe <lb/>come Überdeutscher, ovvero in un senso propriamente letterale: in quanto «al di là di tutto ciò che si ritiene essere tedesco» <lb/>(M.G. Ophälders, &quot;Incipit tragoedia&quot; -&quot;Incipit parodia&quot;. Riflessioni sul tragico a partire da Heine e Nietzsche, in I. <lb/>Schiffermüller, E. Destro (eds.), &quot;Incipit tragoedia&quot; -&quot;Incipit parodia&quot;. Tragedia e parodia nella Wiener Moderne, Ets, <lb/>Pisa, 2024, p. 163-183 -in corso di stampa). <lb/>19 Cfr. F. Schiller, Sulla poesia ingenua e sentimentale, cit., pp. 75 e ss. A questo riguardo, è opportuno rilevare che il concetto <lb/>di natura manniano, profondamente segnato dalla lettura di Schopenhauer e di Nietzsche, si discosta prevedibilmente da quello <lb/>schilleriano: il mondo naturale con il quale, in Thomas Mann, l&apos;artista ingenuo intrattiene un rapporto privilegiato si presenta <lb/>dunque come sostrato pre-razionale e amorale, forza «oscura» e «mistica» (T. Mann, Goethe e Tolstoj, cit., p. 96). <lb/>20 T. Mann, Dostoevskij -con misura, cit., p. 863. <lb/>21 Ivi, p. 872. Si veda anche il passo del Doctor Faustus in cui vengono trasferite, con pochissime modifiche, le stesse <lb/>riflessioni -nel romanzo messe in bocca al diavolo -sul rapporto tra malattia e creatività artistica (cfr. T. Mann, Doctor <lb/>Faustus, a cura di R. Fertonani, G. Manzoni, E. Pocar, Mondadori, Milano, 1996, p. 332). Sono infatti due lavori, il romanzo <lb/>faustiano e il saggio su Dostoevskij, che Mann conduce parallelamente. <lb/>22 T. Mann, Doctor Faustus, cit., pp. 321-22. <lb/>23 Ivi, p. 313. È il caso di notare che corre in Mann, e in particolare nel Doctor Faustus, un singolare legame tra tempo <lb/>«genializzato» e tempo musicale moderno anti-ironico. All&apos;interno del romanzo faustiano, questo tema rimanda non <lb/>solamente alla filosofia della musica di Adorno, di cui è risaputo il contributo per la stesura dell&apos;opera, ma anche all&apos;autore <lb/>che Adrian sta sfogliando prima dell&apos;imprevista apparizione del diavolo, ovvero Kierkegaard, le cui analisi sull&apos;estetica <lb/>dell&apos;opera d&apos;arte moderna come opera inconclusa, frammentaria, sottostanno alla fervente critica manniana <lb/>dell&apos;espressionismo e del rapporto distorto tra forma e tempo nella musica contemporanea (cfr. S.A. Kierkegaard, Il riflesso <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>
    
    <page>12 <lb/></page>
    
    <body>certo sfuggire -sono gli «stati di eccezione» che condizionano l&apos;artista: «tutti quelli che sono <lb/>profondamente apparentati e intrecciati con fenomeni morbosi, sicché non sembra possibile essere artisti <lb/>e non essere malati». 24 In quanto condizioni di straniamento, la malattia, l&apos;isolamento, l&apos;abisso del dolore <lb/>si connettono strettamente all&apos;ispirazione intellettuale: la sifilide di Adrian, la paralisi di Nietzsche, <lb/>l&apos;epilessia di Dostoevskij costituiscono anzi l&apos;occasione fisiologica dell&apos;illuminazione artistica. In tal <lb/>senso si spiega l&apos;analogia che l&apos;artista manniano, sulla scorta di quello nietzscheano, finisce per intessere <lb/>con ogni forma di esistenza emarginata, persino con quella criminale: come in Nietzsche l&apos;arte implica <lb/>una «diretta conoscenza» del pensiero criminale, così secondo Thomas Mann «certe conquiste dell&apos;anima <lb/>e della conoscenza non sono possibili senza la malattia, la follia, il crimine spirituale». 25 <lb/>Sotto questa nuova luce, incolmabili distanze sembrano frapporsi tra la figura del genio sentimentale e <lb/>quella dell&apos;artista ironico, tra Nietzsche e Tonio Kröger -si potrebbe dire, tra il Mann fuori e dentro le <lb/>Considerazioni di un impolitico: <lb/>L&apos;artista, se è sotto il segno dell&apos;ironia, è malinconico e modesto; non gli si addicono la &quot;passione&quot;, il gran gesto, <lb/>la parola grandeggiante; anzi, spiritualmente egli non può nemmeno elevarsi a gran dignità: glielo impediscono <lb/>la posizione intermedia, la sua natura bastarda, fatta di spirito e di sensi, le «due anime» che ha nel petto. 26 <lb/>In verità, la contraddizione con la propria poetica precedente viene ammessa dallo stesso Mann anche <lb/>all&apos;interno delle Considerazioni. Appena di seguito a questa definizione dell&apos;artista impolitico, Thomas <lb/>Mann riconosce di aver «messo in dubbio in un racconto» -La morte a Venezia (1912) -«che un uomo, <lb/>il cui cammino verso lo spirito passa per i sensi, possa mai conseguire saggezza autentica, virile dignità»; <lb/>di aver anzi sostenuto, attraverso la storia di Aschenbach, che gli artisti «rimangono necessariamente fuori <lb/>da ogni regola, avventurieri del sentimento»; che il «piglio da maestro del suo stile era una menzogna e <lb/>una follia, la sua posizione onorata una farsa, che la fiducia riposta in lui dalla gente aveva qualcosa di <lb/>estremamente ridicolo»; e dunque che, da un punto di vista generale, «l&apos;impresa di educare il popolo e la <lb/>gioventù per mezzo dell&apos;arte era temeraria e da vietarsi». 27 Questa descrizione del personaggio di <lb/></body>
    
    <listBibl>del tragico antico nel tragico moderno, in Id., Enten-Eller, 2, a cura di A. Cortese, Milano, Adelphi, 1977, pp. 35 e ss.). Cfr. <lb/>T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 329: «Il movimento storico del materiale musicale si è volto contro l&apos;opera in sé conchiusa… <lb/>Opera, tempo e apparenza sono una cosa sola, e tutte insieme cadono in balia della critica. Questa non tollera più apparenza <lb/>e giuoco, non tollera la finzione, la sovranità della forma che censura le passioni e il dolore umano e li suddivide in parti, li <lb/>trasforma in immagini. Ormai si può ammettere soltanto l&apos;espressione non fittizia, l&apos;espressione non esaurita, non simulata e <lb/>non trasfigurata del dolore nel suo momento reale. La sua impotenza e la sua miseria sono cresciute talmente che non è lecito <lb/>farne un giuoco di apparenze». <lb/>24 F. Nietzsche, Frammenti postumi 1888-1889, in G. Colli, M. Montinari (ed.), Opere (8, 3), Adelphi, Milano, 1986 2 , p. 145. <lb/>Nel saggio del 1947, Mann cita la lettera del gennaio 1880 inviata da Nietzsche al medico Eiser, a cui confessa il proprio <lb/>«dolore incessante» al cervello, gli stati di «paralisi dalla testa alla punta dei piedi», che sostiene di sopportare soltanto in <lb/>vista delle illuminazioni intellettuali che si accompagnano a questi violenti attacchi, in cui gli capita di desiderare la morte: <lb/>«L&apos;esistenza mi pesa spaventosamente; me ne sarei liberato da un pezzo se non fosse proprio questo stato di sofferenza e di <lb/>rinuncia quasi totale quello che mi permette di fare le prove e gli esperimenti più istruttivi nella sfera spirituale e morale» (F. <lb/>Nietzsche, Epistolario 1880-1884, in Opere (4), cit., 2004, p. 3). Cfr. T. Mann, La filosofia di Nietzsche alla luce della nostra <lb/>esperienza, cit., p. 1304. <lb/>25 Cfr. F. Nietzsche, Crepuscolo degli idoli, in Opere (6, 3), cit., 1970, p. 145 (cap. Scorribande di un inattuale, par. 45: Il <lb/>criminale e quel che gli è affine); T. Mann, Dostoevskij -con misura, cit., p. 872. <lb/>26 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 570. La citazione sulle «due anime», sensibile e spirituale, è tratta dal <lb/>Faust, scena Fuori porta (cfr. J.W. Goethe, Faust, I, in E. Trunz (ed.), Goethes Werke (3), Christian Wegner, Hamburg, 1948-<lb/>1960, p. 41). <lb/>27 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 571. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>13 <lb/></page>

			<body>Aschenbach, che presenta un&apos;immagine dell&apos;artista del tutto diversa da quella che lo stesso Mann pone al <lb/>centro delle Considerazioni -«folle» e «ridicolo», ipocrita e diseducativo -contribuisce a gettare <lb/>un&apos;ombra sul modello etico-pedagogico di questa nuova «figura-guida»: 28 l&apos;artista «modesto» e <lb/>«malinconico», ironico e impolitico. Con una chiosa che a questo punto suona genuinamente ironica, <lb/>Mann aggiunge infine riferendosi a Aschenbach: «Portandolo, con malinconia e ironia, a capire queste <lb/>cose» -ossia la vera natura del genio, il fondamento dionisiaco e aorgico dell&apos;ispirazione artistica -«io <lb/>rimasi fedele a me stesso». 29 <lb/>Al di là delle Considerazioni, la più lucida rappresentazione dell&apos;artista ironico è infatti un personaggio <lb/>inautentico, intenzionalmente contraffatto: Serenus Zeitblom, l&apos;uomo migliore che può produrre la <lb/>modernità borghese latinizzata, l&apos;homo latinus in terra germanica, tutto equilibrio oraziano e bontà <lb/>terenziana. Non è un caso che Serenus abbia l&apos;aspetto di un&apos;altra epoca e di un&apos;altra cultura, di un uomo <lb/>fuori posto -tutt&apos;altro che il «fiore del tempo» (Blume der Zeit) 30 -alfiere di una razionalità latina che <lb/>nell&apos;epoca del «primitivismo moderno», di fronte ai nuovi demoni del XX secolo, ha esaurito la possibilità <lb/>di bastare a se stessa. 31 Come l&apos;artista impolitico delle Considerazioni, Serenus è una figura anacrona e <lb/>irreale, e certo non è un&apos;artista, il cui santuario è la natura, con quei suoi accenni a un mondo misterioso <lb/>in cui morte e vita si compenetrano in temerarie fusioni; è significativo, d&apos;altronde, che diversamente da <lb/>Adrian -cioè dall&apos;artista tout-court -Serenus ne eviti i reami con timore e repulsione, ripetendo a se <lb/>stesso: «simili fantasmagorie sono affare esclusivo della natura, specialmente di quella natura che l&apos;uomo <lb/>si incapriccia di tentare. Nel dignitoso regno degli humaniora si è al riparo da siffatti fantasmi». 32 <lb/>2. Homo aestheticus e homo politicus <lb/>Viene dunque da chiedersi, a questo punto, quali ragioni abbiano spinto il Mann delle Considerazioni di <lb/>un impolitico a proporre un&apos;immagine di artista tanto dissimile dai maestri di cui si sentiva erede, così <lb/>come da quella cui lui stesso, da artista, ha dato vita nei personaggi di Hanno Buddenbrook, Aschenbach <lb/>e in ultimo Adrian Leverkühn. Nonostante le diverse stagioni temporali e creative cui appartengono <lb/>all&apos;interno della produzione manniana, in ognuna di queste figure ritroviamo il medesimo legame tra arte <lb/>e malattia che caratterizza l&apos;essenza della rappresentazione manniana del genio, delineata ampiamente <lb/>dallo stesso Mann -sulla scorta di Nietzsche -nella propria produzione saggistica sul tema. Senz&apos;altro, <lb/>come si potrà facilmente concordare, nessuno di questi personaggi è dotato di ironia erotica, ovvero di <lb/>quel sano equilibrio tra spirito e vita che contraddistingue l&apos;ideale armonico dell&apos;artista impolitico. <lb/></body>
    
    <listBibl>28 Ivi, p. 572. <lb/>29 Ivi, p. 570. <lb/>30 Cfr. H. Hilgers, Serenus Zeitblom. Der Erzähler als Romanfigur in Thomas Manns &quot;Doktor Faustus&quot;, Lang, Frankfurt <lb/>a.M., 1995, pp. 11 e ss. <lb/>31 Cfr. D. Conte, Nel pozzo del passato, in Viandante nel Novecento, cit., p. 74. Come rileva Conte, nel nazismo la storia si <lb/>presenta agli occhi di Thomas Mann come una singolare fusione di un sostrato arcaico e primitivo -un «Ur» non interamente <lb/>metabolizzato -con una piena modernità tecnologica, burocratica e musicale. Si veda anche R. Mehring, &quot;Apokalypse der <lb/>deutschen &quot;Seele&quot;? Thomas Manns &quot;Doktor Faustus&quot; als Zeitroman&quot;, Weimarer Beiträge 51 (2005): pp. 188-205; R. Mehring, <lb/>T. Sprecher, Vom ‚Zauberberg&apos; zum ‚Doktor Faustus&apos;, Klostermann, Frankfurt a.M., 2000; D. Conte, «Spazzare il cuore con <lb/>la scopa». Crisi dell&apos;individuo, primitività e fascismo nel Doctor Faustus, in Viandante nel Novecento, cit., pp. 159-190. <lb/>32 T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 28. All&apos;interno del romanzo, un altro evento allusivo è che lo stesso figlio di Serenus, <lb/>archetipo del maestro e pedagogo tradizionale, si arruoli volontario nell&apos;esercito nazista, come ulteriore rappresentazione <lb/>dell&apos;inefficacia dell&apos;educazione latina di fronte alle sfide del Novecento. Già nel saggio Goethe e Tolstoj, la cui stesura avviene <lb/>tra il 1924 e il 1925, all&apos;interno dell&apos;ultima sezione intitolata appunto Insegnamento, Thomas Mann si allontana dalla struttura <lb/>tradizionale dell&apos;educazione umanistica -in particolare sull&apos;insegnamento del greco e del latino -effigie di una società <lb/>borghese ormai definitivamente superata (cfr. T. Mann, Goethe e Tolstoj, cit., pp. 132-156). <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>14 <lb/></page>

			<body>D&apos;altronde, per Thomas Mann, ogni vero artista è rappresentante della propria epoca, che lo voglia o <lb/>meno: la vita del genio anticipa il destino del suo secolo, la sua malattia e la sua decadenza. In tal senso, <lb/>in Hanno, Aschenbach e Adrian non può non riflettersi l&apos;interpretazione manniana del Novecento, nella <lb/>quale non trova posto alcun idillio naturale, alcun orizzonte sintetico tra Leben e Geist -alcuna ironia, se <lb/>intesa come ironia erotica. <lb/>In Thomas Mann, la malattia del genio sentimentale è infatti il correlativo oggettivo del pensiero <lb/>nichilistico e amorale alla base della nuova epoca post-illuministica, che nell&apos;artista si manifesta anche <lb/>direttamente come turbamento fisiologico. Tanto il comunismo russo quanto il liberalismo occidentale, <lb/>all&apos;interno delle Considerazioni, vengono descritti come sintomi del nichilismo europeo; di conseguenza, <lb/>Mann si richiama spesso alla politica reazionaria bismarckiana, che aveva provato a frenare in Germania <lb/>le spinte progressiste in entrambe le direzioni: <lb/>Ero ragazzo quando sentii dire come il principe Bismarck avesse affermato che i nichilisti russi hanno più affinità <lb/>coi nostri liberali che non con la socialdemocrazia. Me ne stupii, perché ritenevo ovvio immaginare i socialisti, <lb/>sul fronte politico-parlamentare, situati fra i liberali piuttosto inclini a destra, e i nichilisti che costituivano <lb/>l&apos;estrema sinistra. Più tardi capii che tirar bombe non è un accessorio indispensabile del nichilismo russo, e che <lb/>era stato semmai davvero il liberalismo, l&apos;emancipazione politica illuminata dell&apos;Europa occidentale, ad <lb/>assumere in Russia, attraverso la letteratura, il nome di nichilismo. Bismarck e Dostoevskij si trovavano <lb/>d&apos;accordo nel dire che il movimento a base illuministica dell&apos;Europa occidentale, la politica della ragione e del <lb/>progresso del liberalismo erano di natura nichilistica. 33 <lb/>Un nichilismo che, nell&apos;interpretazione manniana, nasce dall&apos;espulsione della dimensione sacrale <lb/>dall&apos;orizzonte accettabile della società civile, ove quindi il trascendente riemerge nella sua forma ctonia, <lb/>come «demoniaco» (dämonische). 34 La dialettica di sacro e demoniaco -apollineo e dionisiaco, <lb/>illuminismo e nichilismo -è un fil rouge che attraversa l&apos;intera opera manniana, saggistica e letteraria, <lb/>fino a rendersi compiutamente protagonista nella vicenda di Adrian Leverkühn. In qualità di oscillazioni <lb/>tonali sulla medesima scala, il sacro e il demoniaco costituiscono anzitutto in Mann lo spazio <lb/>extramondano di ispirazione artistica. L&apos;inconveniente in cui si è occorsi nel cancellare le partiture del <lb/>sacro, rileva divertito il diavolo nel romanzo faustiano, fu non permettere variazioni sul tema, <lb/>costringendo l&apos;ispirazione ad abbandonarsi al demoniaco: «ciò che l&apos;artista nei suoi tempi classici ha <lb/>potuto avere, se mai senza di noi, oggi soltanto noi lo possiamo offrire». 35 <lb/></body>

			<listBibl>33 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., pp. 575-576. <lb/>34 Cfr. T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 122: «ciò che manca alla teologia liberale, con tutto il suo umanismo e moralismo, è <lb/>la comprensione dell&apos;elemento demoniaco dell&apos;uomo». Per un&apos;analisi della categoria del «demoniaco», cfr. E. Geulen, K. <lb/>Wetters, C. Meierhofer, L. Friedrich, Das Dämonische. Schicksale einer Kategorie der Zweideutigkeit nach Goethe, Fink <lb/>Verlag, Paderborn, 2014. <lb/>35 Cfr. T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 323. Intorno al significato etico-politico della musica in Thomas Mann, con particolare <lb/>riguardo al Doctor Faustus, cfr. F. Rossi, S. Costagli, Spazi e figure del politico nell&apos;opera di Thomas Mann, IISG, Roma, <lb/>2020; L. Crescenzi, Abschied von Aesthetizismus. Deutschlands ethische Wende und die musikalische Symbolik des «Doktor <lb/>Faustus», in K. Bedenig, H. Wißkirchen (eds.), Thomas Mann Jahrbuch (27), Klostermann, Frankfurt a.M., 2014, pp. 95-<lb/>107; E. Alessiato, &quot;Musica, Guerra e Diavolo. Intorno a una Lettura del Doktor Faustus di Thomas Mann&quot;, Archivio di Storia <lb/>della Cultura 26, (2013): p. 339-352; R. Diana, La &quot;scelta&quot; della dodecafonia nel Doctor Faustus di Thomas Mann, in G. <lb/>Cantillo, D. Conte, A. Donise (a cura di), Thomas Mann tra etica e politica, il Mulino, Bologna, 2012, pp. 325-352; per uno <lb/>sguardo attento anche all&apos;aspetto strettamente musicologico, L. Malknecht, Un&apos;etica di suoni. Musica, morale e metafisica in <lb/>Thomas Mann, Mimesis, Milano-Udine, 2010; S. Zurletti, Le dodici note del diavolo. Ideologia, struttura e musica nel <lb/>«Doktor Faustus» di Thomas Mann, Bibliopolis, Napoli, 2011. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>15 <lb/></page>

			<body>La figura dell&apos;artista impolitico, sotto diversi aspetti, rimanda infatti al concetto di «arte cultuale». 36 <lb/>Con il termine, Mann intende l&apos;arte nella sua forma «più modesta» e «più felice», in quanto arte <lb/>celebrativa di una «comunità» (Gemeinschaft), storicamente limitata alle epoche e alle società <lb/>premoderne. 37 In queste ultime, l&apos;opera d&apos;arte rispecchiava pienamente l&apos;organizzazione socioculturale di <lb/>appartenenza, da cui derivava, per l&apos;arte, il suo valore cultuale, e per il genio la possibilità di ricoprire al <lb/>contempo il ruolo di artista e di rappresentante della propria comunità. In altri termini, precisamente ciò <lb/>che vorrebbe rappresentare l&apos;artista impolitico delle Considerazioni: il detentore della Kultur tedesca, <lb/>chiuso nella propria roccaforte conservatrice a difesa della sua nazione e della sua classe contro le <lb/>influenze culturali straniere, «nichiliste» e «anti-tedesche». 38 Nondimeno, l&apos;arte cultuale rimane un <lb/>orizzonte passato e del tutto irrecuperabile nel Novecento: «il distacco dell&apos;arte dalla liturgia, la sua <lb/>emancipazione ed elevazione alla solitudine personale e all&apos;autonomia culturale, le hanno imposto un peso <lb/>di solennità e serietà assoluta, il peso di una passionalità dolorosa». 39 Questa scissione storico-culturale <lb/>tra artista e comunità si riproduce soggettivamente in Thomas Mann nel contrasto tra la propria natura <lb/>artistica e la propria estrazione borghese. Le Considerazioni di un impolitico rappresentano invero il <lb/>tentativo di negare questa separazione proponendo un&apos;immagine di arte e di artista finzionale e <lb/>anacronistica, che potesse meglio adattarsi al ruolo che Mann pensava di dover ricoprire: il ruolo <lb/>dell&apos;artista tedesco conservatore. Non è un caso che gli anni di stesura del saggio, dal novembre del 1915 <lb/>al marzo del 1918, siano un periodo di sterilità artistica, di volontario abbandono della propria vocazione <lb/>letteraria -la stessa Montagna magica viene interrotta per fare spazio al travaglio delle Considerazioni. 40 <lb/>Con una significativa citazione dal Torquato Tasso si apre infatti l&apos;opera: «Confrontati! Conosci ciò che <lb/>sei!»: artista o borghese, potremmo aggiungere ora, cosmopolita o nazionalista? 41 Nel tormentato rapporto <lb/>di Thomas Mann con questa opposizione di ascendenza goethiana, tra homo oeconomico-politicus e homo <lb/>aestheticus, risiede il nucleo psicologico conflittuale che innerva le pagine del lungo e infervorato diario <lb/>di guerra spirituale. 42 Ciò nonostante, nelle Considerazioni di un impolitico vi è in atto più che un semplice <lb/>mascheramento della propria poetica per fini politici, come suggerisce il frequente rovesciarsi dello stile <lb/>critico e irriverente del saggio in uno apologetico, «confessionale», come lo definì lo stesso Bertram. 43 <lb/>Durante l&apos;intera opera, Thomas Mann sembra infatti portare con sé un senso di responsabilità per una <lb/></body>

			<listBibl>36 T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 80. <lb/>37 Ibid. <lb/>38 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 136. Le influenze culturali estere obiettivo della polemica manniana e <lb/>ritenute &quot;dannose&quot; per lo spirito del popolo tedesco, com&apos;è prevedibile, sono soprattutto quelle francesi e inglesi. <lb/>39 T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 80. <lb/>40 Cfr. H. Kurzke, Betrachtungen eines Unpolitischen, in H. Koopmann (ed.), Thomas-Mann-Handbuch, Kräner, Stuttgart, <lb/>1990, pp. 678-695. Sul complesso rapporto di Thomas Mann con la figura di Nietzsche dentro e fuori le Considerazioni di un <lb/>impolitico, cfr. E. Alessiato, «L&apos;evento del secolo»: Friedrich Nietzsche e Thomas Mann, in F. Cattaneo, C. Gentili, S. Marino <lb/>(eds.), Nietzsche nella Rivoluzione Conservatrice, Genova, Il melangolo, 2015, pp. 105-121; H. Kurzke, Nietzsche in den <lb/>&quot;Betrachtungen eines Unpolitischen&quot;, in H. Gockel, M. Neumann, R. Wimmer (eds.), Wagner-Nietzsche-Thomas Mann, <lb/>Klostermann, Frankfurt a.M., 1993, pp. 184-202; H. Wisskirchen, Nietzsche-Imitatio. Zu Thomas Manns politischem Denken <lb/>in der Weimarer Republik, in E. Eftrich, T. Sprecher (eds.), Thomas Mann Jahrbuch (10), Klostermann, Frankfurt a.M., 1988, <lb/>pp. 46-62; I. Jens, W. Jens, Betrachtungen eines Unpolitischen: Thomas Mann und Friedrich Nietzsche, in K. Gaiser (ed.), <lb/>Das Altertum und jedes neue Gute, Stuttgart-Berlin-Köln-Mainz, 1970, pp. 237-256. <lb/>41 «Vergleiche dich! Erkenne, was du bist!» (v. 3420): T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 29. <lb/>42 Cfr. G. Baioni, Goethe. Classicismo e rivoluzione, Einaudi, Torino, 1998. <lb/>43 Cfr. I. Jens (ed.), Thomas Mann an Ernst Bertram. Briefe aus den Jahren 1910-1955, Neske, Pfullingen, 1960, p. 234. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>16 <lb/></page>

			<body>colpa lasciata implicita, la quale fornisce una spiegazione più esaustiva di quella «traccia di sofferenza» <lb/>a cui egli stesso fa riferimento in apertura. 44 <lb/>Come ribadisce in chiusura l&apos;ultimo capitolo delle Considerazioni, intitolato Ironia e radicalismo, <lb/>l&apos;antitesi del vero artista, ironico e impolitico, è il «radicalismo dello spirito», ovvero il nichilismo <lb/>borghese e le nuove forme -definite «degenerative» -della cultura liberale: l&apos;internazionalismo, <lb/>l&apos;attivismo politico, l&apos;arte moralistica, la democrazia, la stampa progressista, la letteratura politica. 45 <lb/>Davanti a queste correnti di rinnovamento sociale, la posizione manniana sembrerebbe quindi collocarsi <lb/>interamente sul fronte opposto, dal lato dei borghesi conservatori e reazionari. D&apos;altronde, Thomas Mann <lb/>si sente borghese «per arte e per natura», e su queste basi presenta la propria patente di «vero figlio del <lb/>secolo nel quale cadono i primi venticinque anni della mia vita, il diciannovesimo». 46 Nondimeno, <lb/>Thomas Mann è l&apos;artista borghese nella misura in cui è colui che registra il tramonto e la morte di quel <lb/>secolo e di quella classe: Buddenbrooks. Verfall einer Familie -la propria classe, la propria stessa <lb/>famiglia. Come dalle ceneri e dalla decadenza dei Buddenbrook nasce Hanno, l&apos;artista, così più che <lb/>nascere in questa borghesia malata, Mann nasce da questa malattia. In tal senso, la «sofferenza» cui fa <lb/>riferimento Thomas Mann non scaturisce dal processo di diffusione del nichilismo, 47 bensì dall&apos;incapacità <lb/>di desiderare fino in fondo di guarirne. Di fronte alla morte di Dio -inequivocabile per tutti gli eredi di <lb/>Nietzsche -il nichilismo assume l&apos;aspetto di un male necessario: la nostra forma di malattia, ovvero la <lb/>sorgente creativa, non meno che distruttiva, della nuova epoca borghese. Quindi, dal punto di vista <lb/>manniano, la fonte della propria arte, come di quella dei maestri di cui si sente erede. Al contempo, la <lb/>scelta di non rinnegare questo fiore del male, facendosene anzi il più illustre interprete del tempo -scelta <lb/>cui cercò faticosamente di contravvenire, proprio negli anni di stesura delle Considerazioni di un <lb/>impolitico, interrompendo la propria attività artistica -assume per Mann un duplice significato, di onore <lb/>e di colpa. Come «psicologo della decadenza» borghese, 48 Thomas Mann sente infatti di aver contribuito <lb/>al processo di rinnovamento socioculturale che in quegli anni avrebbe ancora voluto, in qualità di <lb/>rappresentate di quella stessa borghesia tradizionale, ricacciare indietro: in altri termini, alla svolta <lb/>socialdemocratica della Germania. Una responsabilità che nelle Considerazioni estende anche ai suoi <lb/>predecessori, in particolare a Nietzsche: <lb/></body>

			<listBibl>44 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 32. <lb/>45 Ivi, pp. 565-586. <lb/>46 Ivi, p. 42. <lb/>47 A questo riguardo, si tenga presente che nell&apos;orizzonte manniano -nel quale il mondo liberale borghese è la culla dello <lb/>stesso nichilismo di cui si propone pubblicamente come avversario e che costituisce la sua malattia mortale -l&apos;unico orizzonte <lb/>plausibile dell&apos;azione conservatrice si limita al rallentamento del processo di decadenza della società borghese, non certo a <lb/>una sua inversione di tendenza. Nonostante le intenzioni politiche e i toni esaltati del saggio, già nelle Considerazioni di un <lb/>impolitico si trovano segni di uno sguardo lucido sul passaggio dalla società borghese tradizionale all&apos;epoca delle masse, <lb/>pregna di inarrestabili novità sociali, politiche e culturali. Cfr. ivi, p. 512, in cui sono citate le parole del funzionario prussiano <lb/>Friedrich von Gentz (1764-1832), le quali riflettono a loro volta il realismo politico di Metternich di fronte alle nuove correnti <lb/>illuministiche francesi: «La storia universale è un eterno trapasso dal vecchio al nuovo. Nel perpetuo ciclo delle cose, tutto si <lb/>distrugge da sé, e il frutto giunto a maturazione si stacca dalla pianta che l&apos;ha generato. Se vogliamo tuttavia che tale ciclo <lb/>non conduca alla rapida rovina di tutto quello che esiste, e quindi di ogni cosa buona e giusta, deve costituirsi necessariamente, <lb/>accanto al gran numero -che finisce sempre col prevalere -di coloro che si adoperano per l&apos;avvento del nuovo, un numero <lb/>ridotto di persone che, con misura e coscienti dello scopo, difendono il vecchio, cercando di contenere in un flusso ordinato <lb/>il fiume del tempo che certo non possono né vogliono arrestare». <lb/>48 Ivi, p. 96. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>17 <lb/></page>

			<body>Non c&apos;è dubbio: senza pregiudizio per la profonda germanicità del suo spirito, Nietzsche col suo europeismo ha <lb/>contribuito più di chiunque altro all&apos;educazione critica, al processo d&apos;intellettualizzazione, di psicologizzazione, <lb/>di letterarizzazione, di radicalizzazione o, se vogliamo non temere il termine politico, di democratizzazione della <lb/>Germania. 49 <lb/>Per quanto borghese per arte e per natura, l&apos;attività artistica di Thomas Mann cristallizza, rendendola <lb/>visibile agli occhi del mondo, il tramonto della borghesia e l&apos;alba della nuova epoca delle masse. Anche <lb/>se in fondo, seguendo la stessa prospettiva manniana, non avrebbe potuto essere diversamente; l&apos;arte che <lb/>segue al divorzio dalla comunità non può più essere tedesca e conservatrice, ma soltanto cosmopolita e <lb/>nichilista -come il diavolo del Doctor Faustus: «tedesco, profondamente tedesco se vuoi», ma «nel cuore <lb/>profondamente cosmopolita». 50 È dunque questo il dissidio psicologico dietro le quinte di quegli anni di <lb/>«servizio spirituale armato», il conflitto di tendenze opposte che genera questo testo appassionato e <lb/>contraddittorio. 51 In tal senso, le Considerazioni di un impolitico risultano il faticoso e fallimentare <lb/>tentativo di trovare una soluzione sintetica al rapporto tra arte e politica attraverso il simbolo di un artista <lb/>ironico, conservatore e impolitico in cui Mann è consapevole, in ultima istanza, di non potersi riconoscere <lb/>completamente; anzi, sotto questa luce, potremmo quasi dire che si trova più vicino al letterato della <lb/>civilizzazione. La responsabilità che, negli anni delle Considerazioni, Thomas Mann si attribuisce nei <lb/>confronti della propria epoca verrà da lui stesso riflessa, decenni più tardi, in quella di Kretzschmar nei <lb/>confronti di Adrian, alla cui voracità intellettuale non si premura di stabilire alcun limite, sordo alle <lb/>apprensioni di Serenus per gli effetti malsani che scorge nel ragazzo: «Ecco, caro amico… se lei è per la <lb/>salute, le dirò che questa ha ben poco a che vedere con lo spirito e con l&apos;arte, anzi è con esse in un certo <lb/>contrasto e in ogni caso l&apos;una non si è mai curata molto degli altri». 52 In un certo senso, Mann sperava che <lb/>la Grande Guerra fosse per l&apos;Europa -e in primis, per la Germania -quel che la decadenza della propria <lb/>famiglia fu per se stesso, che il furore di quella tempesta portasse con sé il seme della rinascita: che non <lb/>fosse soltanto un «inferno di sangue». 53 Non è un caso che questa interpretazione della guerra come <lb/>occasione di «rigenerazione» della società -malauguratamente radicata, all&apos;epoca, nel clima intellettuale <lb/>europeo conservatore e interventista -si ritrovi anche in chiusura della Montagna magica: 54 l&apos;opera di cui <lb/>lo stesso Mann, nel 1952, parlava a Louis Leibrich come dell&apos;unico prodotto fuoriuscito dalla <lb/>«tribolazione» delle Considerazioni di un impolitico. 55 <lb/>Addio... che tu viva o soccomba, addio! Le prospettive che ti riguardano non sono buone; l&apos;orribile danza in cui <lb/>sei travolto andrà avanti ancora per qualche criminoso annetto, e noi non siamo disposti a scommettere che te la <lb/>caverai. Confessiamo onestamente che lasciare tale questione irrisolta non ci importa gran che. Le peripezie <lb/>della carne e dello spirito che accrebbero e innalzarono la tua normalità han fatto sì che in spirito tu superassi <lb/>cose a cui nella carne ben difficilmente potrai sopravvivere. Ci furono momenti in cui dalla morte e dalla lussuria <lb/></body>
    
    <listBibl>49 Ivi, p. 103. <lb/>50 T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 309. <lb/>51 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 31. <lb/>52 T. Mann, Doctor Faustus, cit., p. 97. <lb/>53 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 575. <lb/>54 Nelle Considerazioni, sono numerosi i passi in cui Mann attribuisce alla guerra «un elevarsi, un approfondirsi e un <lb/>nobilitarsi della pianta umana» (ivi, pp. 462-463). Sulla lunga tradizione culturale di idealizzazione della guerra, che affonda <lb/>le proprie radici nel romanticismo tedesco, condivisa dal panorama intellettuale contemporaneo a Thomas Mann durante la <lb/>prima guerra mondiale -in autori dalle prospettive teoriche anche molto diverse, quali ad esempio Simmel, Scheler, Natorp, <lb/>Musil e persino Weber -si veda E. Alessiato, L&apos;impolitico. Thomas Mann tra arte e guerra, cit., pp. 110-127. <lb/>55 Cfr. T. Mann, &quot;Drei Briefe an Louis Leibrich&quot;, Neue Rundschau, 77, 2 (1966): p. 227. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>18 <lb/></page>

			<body>si sviluppò presago, e rimesso al tuo &quot;governo&quot;, un sogno d&apos;amore. Forse che anche da questa sagra mondiale <lb/>della morte, da questa voluttà smaniosa e maligna che incendia tutt&apos;intorno il piovoso cielo della sera, potrà un <lb/>giorno innalzarsi l&apos;amore? 56 <lb/>3. Sulla via di Damasco <lb/>Al termine della seconda guerra mondiale, un simile conflitto d&apos;interessi tra uomo d&apos;arte e uomo politico <lb/>verrà attribuito dallo stesso Thomas Mann a Nietzsche. Dietro alla celebrazione nietzscheana della <lb/>«barbarie», si nasconde per Mann un «elemento di profondissima ironia», una manipolazione, da parte di <lb/>Nietzsche, della propria immagine di fronte ai contemporanei: <lb/>attraverso l&apos;estetismo di Nietzsche, che è una furiosa negazione dello spirito a favore della vita bella, forte, <lb/>spregiudicata, dunque qualcosa di non vero, di non responsabile, di non fidato e di passionalmente istrionico, <lb/>s&apos;insinua nei suoi sfoghi filosofici un elemento di profondissima ironia che irrimediabilmente confonde i lettori <lb/>meno esperti. 57 <lb/>Il vitalismo eroico non intrattiene alcuna analogia con la personalità di Nietzsche, con la sua indole più <lb/>privata; l&apos;ideale dell&apos;eroe e il culto della vita suggeriscono anzi l&apos;opposto, secondo Mann, ovvero una sete <lb/>di unità e di verità che si manifesta come bramosia di vita e di bellezza. Una nostalgia dell&apos;origine che <lb/>trascina Nietzsche verso l&apos;idealizzazione delle epoche estetiche al di qua di Cristo e di Socrate, e di cui <lb/>cade vittima anche l&apos;artista ironico delle Considerazioni di un impolitico, per cui «la bellezza altro non è <lb/>che nostalgia», recupero della spontaneità naturale, di un&apos;autenticità originaria. 58 Il connubio tra vita e <lb/>bellezza genera un&apos;affascinante utopia, che ha avvinto i romantici non meno di Nietzsche e di Thomas <lb/>Mann: un&apos;esistenza pensata in termini puramente estetici, ricondotta ai suoi estremi di dolore e gioia e <lb/>purificata dal quotidiano, dalla mediocrità borghese. 59 Nondimeno, come dimostrano dal canto loro anche <lb/>le pagine più nere delle Considerazioni, gli anni che precedettero la Grande Guerra -come senza dubbio <lb/>gli anni che la seguirono -videro la trasformazione dell&apos;estetismo nietzscheano della vita eroica in <lb/>un&apos;ideologia politica utile a propagandare la causa della guerra. Il popolo tedesco, scrive Mann prima di <lb/>ogni revisione e censura dell&apos;opera, è dotato di uno «spirito eroico» innato; diversamente dagli «anglo-<lb/>francesi», il tedesco non tende per natura al «compromesso civilizzatore» -ovvero all&apos;esercizio <lb/>diplomatico -bensì a «un eroismo in nome del travaglio, proprio di quel sacro travaglio sotto il cui segno <lb/>si è posta fin dal primo momento per il tedesco la guerra», 60 al quale «il tempo, la storia, fornendolo di <lb/>doti così singolari, mostra di avere in quell&apos;ora posata su di lui la sua mano». 61 Il culto estetico della <lb/>violenza, d&apos;altronde, è una delle vie cui porta la lettura di Nietzsche -la via assai trafficata, all&apos;epoca, <lb/></body>

			<listBibl>56 T. Mann, La montagna magica, a cura di L. Crescenzi, R. Colorni, Mondadori, Milano, 2010, p. 1069. <lb/>57 T. Mann, La filosofia di Nietzsche alla luce della nostra esperienza, cit., p. 1333. <lb/>58 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 109. <lb/>59 Come sottolinea Alessiato, «il problema dell&apos;arte per Thomas Mann coincide con il problema della vita» (Leben), e quindi <lb/>con il problema di Nietzsche, il cui vitalismo risale a sua volta a Schopenhauer -autore centrale tanto per Thomas <lb/>Buddenbrook quanto per Thomas Mann -e alla determinazione della vita come volontà (E. Alessiato, &quot;Arte e Politica nelle <lb/>Considerazioni di un impolitico di Thomas Mann&quot;, Scienza e Politica 43, (2010): p. 74). Cfr. anche H.D. Heimendahl, Kritik <lb/>und Verklärung. Studien zur Lebensphilosphie Thomas Manns in den Betrachtungen eines Unpolitischen, Der Zauberberg, <lb/>Goethe und Tolstoj und Joseph und seine Brüder, Königshausen&amp;Neumann, Würzburg, 1998; L. Bazzicalupo, Riflessi politici <lb/>del mito della vita manniano, in G. Cantillo, D. Conte, A. Donise (a cura di), Thomas Mann tra etica e politica, cit., pp.169-<lb/>196. <lb/>60 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 191. <lb/>61 Ivi, p. 358. <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>
    
    <page>19 <lb/></page>
    
    <body>cartografata da Lukács ne La distruzione della ragione, e che dalla filosofia della vita sfocia in Germania, <lb/>anche a causa delle manomissioni di Elisabeth, nell&apos;ideologia nazista. 62 <lb/>È su questo nodo centrale, nonostante tutto, che l&apos;ironia in Mann svolge infine la sua funzione benefica, <lb/>liberando l&apos;autore dalla relazione fuorviante tra il proprio desiderio artistico di recuperare l&apos;elemento <lb/>demoniaco, «notturno», 63 nell&apos;umanesimo post-illuministico e l&apos;esortazione alla guerra dei popoli. In <lb/>quanto fattore di distanziamento e di mediazione, l&apos;ironia delle Considerazioni di un impolitico, che sul <lb/>piano estetico rimane una consapevole falsificazione della propria poetica, dal punto di vista politico <lb/>costituisce il primo segnale, in un testo bellicoso e reazionario, di un anelito alla pace. Ciò che allontana <lb/>Nietzsche da Mann non è infatti il rapporto conflittuale tra artista e cittadino -che anzi li accomuna -<lb/>bensì il tentativo di risolvere questa opposizione, anche al prezzo di un compromesso. Al di là di ogni <lb/>appartenenza sociale e politica, d&apos;altronde, l&apos;ironia rimane di per sé incompatibile con ogni fanatismo, a <lb/>maggior ragione con quello totalitario: <lb/>L&apos;errore di Nietzsche è il rapporto totalmente sbagliato che egli istituisce fra vita e morale considerandole due <lb/>opposti. In verità esse sono complementari. L&apos;etica è sostegno e l&apos;uomo morale un vero cittadino della vita; forse <lb/>un po&apos; noioso, ma utilissimo. La vera opposizione è quella fra etica ed estetica. Non la morale, ma la bellezza è <lb/>legata alla morte. 64 <lb/>In queste parole, Mann condensa il motivo del proprio riorientamento spirituale nei confronti di <lb/>Nietzsche, nella piena comprensione a posteriori dei rischi insiti nell&apos;appropriazione politica del vitalismo <lb/>estetico nietzscheano. Sin nelle Considerazioni, Mann accusa Nietzsche di aver favorito la <lb/>«psicologizzazione», la «letterarizzazione» e la «radicalizzazione» della politica; 65 non è difficile pensare <lb/>che, già in quegli anni ancora acerbi, avesse intravisto il legame tra l&apos;estetizzazione della politica nel <lb/>Novecento e la lettura nietzscheana del rapporto tra arte e vita, in base alla quale «la vita si può giustificare <lb/>solo come fenomeno estetico». 66 L&apos;arte non deve farsi vita, come il nemico non è la morale, e Thomas <lb/>Mann se ne accorgerà con sempre maggiore chiarezza di fronte all&apos;emergere del nazifascismo, che <lb/>inquadrerà la vita delle masse in miti popolari e liturgie di piazza mirati a estetizzare l&apos;esistenza <lb/>individuale nella forma del destino o della missione collettiva. Indebolendo i suoi legami con l&apos;estetica, <lb/>l&apos;etica soccorre la vita, impedendo ad essa di avere troppi contatti con la «morte», ovvero con le «forze <lb/>telluriche e pre-spirituali» che secondo la poetica manniana rimangono alla base di ogni esperienza <lb/></body>
    
    <listBibl>62 G. Lukács, La distruzione della ragione, a cura di E. Matassi, Mimesis, Milano-Udine, 2011; in part., vol. II, cap. IV (La <lb/>filosofia della vita nella Germania imperialistica) -cap. VII (Darwinismo sociale, teoria della razza e fascismo), pp. 403-<lb/>771. <lb/>63 Cfr. T. Mann, La posizione di Freud nella storia dello spirito moderno, in Nobiltà dello spirito, cit., p. 1353: «Freud, in <lb/>quanto esploratore delle profondità psichiche e psicologo dell&apos;istinto, s&apos;inserisce indubbiamente in quella schiera di scrittori <lb/>dell&apos;Ottocento e del Novecento che… opponendosi al razionalismo, all&apos;intellettualismo, al classicismo… danno risalto <lb/>scientifico al lato notturno della natura e dell&apos;anima, vedendo in esso l&apos;elemento propriamente creativo e determinante della <lb/>vita, e sostengono in modo rivoluzionario il primato delle forze telluriche e prespirituali… o, come dice Nietzsche, del <lb/>sentimento sulla ragione». Sull&apos;ideale manniano di un nuovo umanesimo, un «umanesimo notturno», come alternativa <lb/>all&apos;umanesimo tradizionale di matrice illuministico-borghese, cfr. D. Conte, Illuminismo, civilizzazione e umanesimo <lb/>notturno, in Viandante del Novecento, cit., pp. 365-382. <lb/>64 T. Mann, La filosofia di Nietzsche alla luce della nostra esperienza, cit., p. 1321. <lb/>65 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 103. <lb/>66 T. Mann, La filosofia di Nietzsche alla luce della nostra esperienza, cit., p. 1332. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>20 <lb/></page>

			<body>estetica e creazione artistica. 67 L&apos;estetizzazione dell&apos;esistenza è il destino di Adrian, che sacrifica la vita <lb/>in cambio dell&apos;immortalità sotto forma di opera d&apos;arte; il coinvolgimento diretto con il demonio, tuttavia, <lb/>non deve estendersi dall&apos;artista alla comunità, dall&apos;estetica alla politica. Non per soli motivi drammatici <lb/>la catabasi di Adrian è raccontata parallelamente alle visioni infernali della Germania hitleriana: la prima <lb/>genera cultura, la seconda follia e sangue. 68 Precisamente per questo carattere etico e mediatore <lb/>dell&apos;ironia, nella sua applicazione politica, come distanza liberal-democratica da ogni estremismo -e non <lb/>come aristocrazia dello spirito, Distanz nietzscheana tra signori e servi 69 -verrà infine salvato il <lb/>significato effettivamente concreto e attuale dell&apos;artista impolitico, la sua funzione rappresentativa e <lb/>culturale. 70 L&apos;artista impolitico che non fu il Mann delle Considerazioni, come sottolinea Conte, potrà <lb/>divenirlo il Castorp della Montagna magica, che non cede mai il suo definitivo appoggio né a Settembrini <lb/>né a Naphta: forse non propriamente un artista -nel senso di genio, ingenuo o sentimentale, della schiera <lb/>di Nietzsche o di quella di Goethe -ma senz&apos;altro un Quester Hero, 71 un «eroe cercatore» del sentimento <lb/>e dello spirito, un eterno sperimentatore in linea con l&apos;ideale stereoscopico manniano… «forse un po&apos; <lb/>noioso, ma utilissimo». 72 <lb/>Il progressivo allontanamento di Thomas Mann dagli ideali della Rivoluzione conservatrice -la quale, <lb/>come rilevava già Mohler nel 1950, «non si può pensare senza Nietzsche… il cui influsso si rintraccia <lb/>dappertutto» 73 -si intravede sin dall&apos;ottavo capitolo delle Considerazioni, che significativamente si <lb/>intitola Politica. Abbracciando il periodo che va dall&apos;autunno del 1915 al luglio del 1917, questo capitolo <lb/>risente del progressivo scemare delle speranze di vittoria tedesca, accompagnato dalla consapevolezza <lb/>dell&apos;esito della pace: la democratizzazione della Germania. Non deve perciò stupire, all&apos;interno delle <lb/>Considerazioni, riscontrare la graduale metamorfosi dell&apos;atteggiamento di Mann nei confronti della <lb/>«civilizzazione» (Zivilisation), da ostinato ripudio a una commossa rassegnazione, finanche a un timido <lb/>ammiccamento. <lb/></body>

			<listBibl>67 T. Mann, La posizione di Freud nella storia dello spirito moderno, cit., p. 1353. A riguardo, cfr. G. Carchia, &quot;Il male come <lb/>problema estetico. Considerazioni sul Doctor Faustus&quot;, Cultura tedesca. Thomas Mann 2, 5 (1996): pp. 35-49. <lb/>68 Per quanto riguarda l&apos;influenza di Adorno sul romanzo manniano, in particolar modo sul tema del rapporto tra avanguardia <lb/>artistica e totalitarismo, cfr. S. Costagli, Theodor e il Mago. Adorno, Thomas Mann e il Doctor Faustus, in L. Pastore, T. <lb/>Gebur (a cura di), Theodor W. Adorno. Il maestro ritrovato, Manifestolibri, Roma, 2008, pp. 53-71; A. Cecchi, Dialettica <lb/>della parodia. Thomas Mann, Adorno e il &quot;Doktor Faustus&quot;, in S. Zurletti (ed.), Theodor W. Adorno 1903-2003. Una Ragione <lb/>per la musica, Cuen, Napoli, 2006, pp. 173-189; E. Cobley, &quot;Avant-Garde Aesthetics and Fascist Politics: Thomas Mann&apos;s <lb/>Doctor Faustus and Theodor W. Adorno&apos;s &apos;Philosophy of Modern Music&apos;&quot;, New German Critique 86 (2002): pp. 43-70; H.R. <lb/>Vaget, &quot;Philosophisch-alarmierende Musik. Noch einmal: Thomas Mann und Adorno&quot;, Musik und Ästhetik 8, 23 (2004): pp. <lb/>9-42. <lb/>69 Cfr. A. Giacomelli, L&apos;Umanesimo e i suoi mostri. Rinascite e naufragi dell&apos;humanitas tra Hieronymus Bosch, Friedrich <lb/>Nietzsche e Thomas Mann, in A. Giacomelli, S. Givone (a cura di), &quot;Umanesimo, Humanismus, Humanisme&quot;, Paradosso 2 <lb/>(2019), pp. 136 e ss. <lb/>70 Ciò vale in particolar modo se si parla della cultura tedesca, che avrà bisogno di essere salvata e custodita dal nazismo: <lb/>«Dove sono io, ivi è la cultura tedesca» («Wo ich bin, ist die Deutsche Kultur»), dice Thomas Mann alla sua conferenza di <lb/>arrivo negli Stati Uniti (cfr. V. Hansen, &quot;Where I am, there is Germany&quot;: Thomas Manns Interview vom 21. Februar 1938 in <lb/>New York, in M. Stern (ed.), Textkonstitution bei mündlicher und bei schriftlicher Überlieferung: Basler Editoren-Kolloquium <lb/>19.-22. März 1990, Autor-und Werkbezogene Referate, Max Niemeyer Verlag, Tübingen, 1991, pp. 176-88. <lb/>71 Cfr. D. Conte, Mutilazioni di guerra. Arte, politica e &apos;umanità&apos;, in Viandante del Novecento, cit., pp. 202 e ss. <lb/>72 T. Mann, La filosofia di Nietzsche alla luce della nostra esperienza, cit., p. 1321. <lb/>73 A. Mohler, La rivoluzione conservatrice in Germania 1918-1932, a cura di L. Arcella, La Roccia di Erec, Firenze, 1990, p. <lb/>36. Cfr. anche: S. Breuer, Anatomie der Konservativen Revolution, Wissenschaftliche Buchgesellschaft, Darmstadt, 1993; E. <lb/>Nolte, La rivoluzione conservatrice nella Germania della Repubblica di Weimar, a cura di L. Iannone, Soveria Mannelli, <lb/>2009; F. Cattaneo, C. Gentili, S. Marino, Nietzsche nella Rivoluzione Conservatrice, cit. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>21 <lb/></page>

			<body>Signoria del popolo… L&apos;espressione non manca d&apos;incutere paura. Prendiamo atto tuttavia che in tedesco suona <lb/>di gran lunga meno temibile… Quello tedesco è il popolo che è rimasto più popolo, che meno è degenerato in <lb/>classe e in massa. È per questa sensazione di fondo che indugia ad ascoltare con simpatia l&apos;espressione &quot;Stato <lb/>di popolo&quot;, colui che d&apos;istinto si ribella quando sente gridare democrazia. Diritti del popolo… In verità, mal si <lb/>addice oggi a un tedesco rifiutare al popolo tedesco, all&apos;eroe di questa guerra, il diritto di compartecipare e di <lb/>provvedere anche lui alla vita della nazione. A me personalmente questo diritto, questa bella possibilità <lb/>sembrano non tanto da &quot;ampliare&quot; -giacché finora quasi non c&apos;erano -quanto addirittura da creare. 74 <lb/>Ciò detto, rimarca Marianelli, anche dopo l&apos;atto di fede repubblicana del 1922 Thomas Mann non <lb/>rinnegherà mai del tutto la professione delle Considerazioni: <lb/>incontrandosi col socialismo non svende, conferma il concetto egoistico e mistico della Kultur che è nelle <lb/>Considerazioni di un impolitico; lo dilata anzi corporativamente in una kultische Gemeinschaft, comunità come <lb/>culto, di temperie romantica, opposta alla &quot;socialità&quot; e ancora riposta -a suo parere -nella liturgia teatrale dei <lb/>tedeschi. 75 <lb/>In seguito alla pubblicazione delle Considerazioni, avvenuta poco prima dell&apos;abdicazione guglielmina, <lb/>provato dall&apos;arruolamento volontario nella milizia di questo «servizio spirituale armato», 76 Mann si ritirò <lb/>dalla res publica, alloggiando la propria convalescenza nell&apos;intimità campestre della vita familiare. La <lb/>trasfigurazione politica di Thomas Mann emerge, a sobbalzi, tra il 1919 e il 1922, sebbene sia lontana <lb/>dall&apos;essere un processo lineare. 77 Testimone ne è certamente la nuova edizione delle Considerazioni, <lb/>quando Mann palesò a Fischer la propria volontà di ridurre l&apos;estensione del testo. 78 I brani che furono più <lb/>degli altri oggetto di elisione furono quelli relativi alla demolizione della figura del civil-letterato. Il duello <lb/>ideologico tra Heinrich e Thomas, incominciato nel 1913 con il saggio L&apos;artista e il letterato -e che già <lb/>durante gli anni della guerra si era lentamente ridotto a un carteggio sempre più laconico -subì una netta <lb/>sospensione fino al 1922, l&apos;anno della ritrattazione del suo passato conservatore e della svolta liberal-<lb/>democratica. Il lungo lavoro di stesura e riedizione del saggio Goethe e Tolstoj fornirà in seguito a Mann <lb/>ulteriori occasioni per confessare la propria paura per i sommovimenti europei, con particolare attenzione <lb/>anche all&apos;irrompere del fascismo italiano: <lb/>La reazione antiliberale è più che manifesta, è di una brutale evidenza… Politicamente si palesa nel distaccarsi <lb/>infastidito dalla democrazia e dal parlamentarismo, in una cupa conversione alla dittatura e al terrore. Il fascismo <lb/>italiano è il perfetto parallelo del bolscevismo russo; i suoi gesti, la sua mascheratura anticheggiante non possono <lb/></body>

			<listBibl>74 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., pp. 371-372. <lb/>75 M. Marianelli, Presentazione, in T. Mann, Considerazioni di un impolitico, a cura di M. Marianelli, De Donato, Bari, 1977 3 , <lb/>p. XXXII-XXXIII. Questo saggio introduttivo di Marianelli, incluso nelle edizioni presso De Donato delle Considerazioni di <lb/>un impolitico, nelle più recenti edizioni presso Adelphi (1997, 2005) è stato mantenuto solo in forma parziale, dando priorità <lb/>alle sezioni del saggio relative alla genesi dell&apos;opera manniana. Nella sua forma integrale, il saggio si può recuperare anche <lb/>in M. Marianelli, Studi di letteratura tedesca, Giardini, Pisa, 1988, pp. 241-272. <lb/>76 T. Mann, Considerazioni di un impolitico, cit., p. 31. <lb/>77 Cfr. G. Ehrhardt, &quot;Meine natürliche Aufgabe in dieser Welt ist erhaltender Art&quot;. Thomas Manns kulturkonservatives <lb/>Denken (1919-1922), in T. Sprecher, R. Wimmer (eds.), Thomas Mann Jahrbuch (16), Klostermann, Frankfurt a.M., 2003, <lb/>pp. 97-118. <lb/>78 T. Mann, Betrachtungen eines Unpolitischen, Fischer, Frankfurt a.M., 1922. In seguito, una ulteriore serie di edizioni -e <lb/>di tagli -fu inaugurata dalla figlia Erika Mann, nel 1956. Cfr. E. Mann, Einleitung, in T. Mann, Betrachtungen eines <lb/>Unpolitischen, Fischer, Frankfurt a.M., 1956, pp. IX-XXV. <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Buffagni <lb/></note>

			<page>22 <lb/></page>

			<body>ingannare sul suo carattere antiumanistico… Non abbiamo bisogno, qui, di spendere molte parole sul fascismo <lb/>tedesco, sulla sua origine e sulle cause perfettamente chiare della sua origine. Basta notare che si tratta di una <lb/>religione etnica che si oppone non solo all&apos;ebraismo internazionale ma anche al cristianesimo come potenza <lb/>umanitaria... È un paganesimo etnico, il culto di Wotan; è, a volersi esprimere (e noi lo vogliamo) in termini <lb/>ostili, barbarie romantica. 79 <lb/>Fatto ritorno a Monaco, il clima di occlusione e terrore diffuso dagli omicidi e dagli attentati da parte <lb/>dei Freikorps acuì i suoi timori e i suoi rimorsi: la rappacificazione con il fratello e l&apos;omicidio di Rathenau <lb/>lo condussero per mano fino alla riconciliazione con la repubblica di Weimar, la sera del 15 ottobre 1922 <lb/>alla Beethovensaal. <lb/></body>

			<listBibl>79 T. Mann, Goethe e Tolstoj, cit., pp. 148, 151. Scritto tra il 1924 e il 1925, la forma aurorale del saggio Goethe e Tolstoj <lb/>(pubblicato per la prima volta nel 1925) risale nondimeno al testo dell&apos;omonima conferenza tenuta da Thomas Mann a Lubecca <lb/>il 4 settembre 1921. In ultimo, fu ripubblicato da Fischer in un volume a sé per il centenario goethiano (1932). Cfr. P. de <lb/>Mendelssohn (ed.), Thomas Mann. Tagebücher: 1918-1921, Fischer, Frankfurt a.M., 1979, p. 509; T. Mann, Behemungen. <lb/>Neue Folge der gesammelten Abhandlungen und kleinen Aufsätze, Fischer, Berlin, 1925. </listBibl>


	</text>


  
  </TEI>