<?xml-model href="https://mpilhlt.github.io/grobid-footnote-flavour/schema/grobid.training.segmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title level="a">Fra filosofia e teatro</title>
      <author>
        <persName>
          <forename>Priscilla</forename>
          <surname>Bavieri</surname>
        </persName>
      </author>
      <respStmt>
        <persName xml:id="sandfort">Johanna Sandfort</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="kazuyo">Kazuyo Okamura</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="lfoppiano">Luca Foppiano</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName xml:id="cboulanger">Christian Boulanger</persName>
        <resp>Annotator</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>
        <date when="2025-12-22T21:29:32.979Z">22/12/2025 21:29:32</date>
        <title>Review Luca</title>
        <idno type="fileref">10.6093__2284-0184__11598</idno>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>RESEARCH TRENDS IN HUMANITIES Education &amp; Philosophy</publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
      </availability>
      <date type="publication">2025</date>
      <idno type="DOI">10.6093/2284-0184/11598</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>Priscilla Bavieri. (2025). Fra filosofia e teatro. RESEARCH TRENDS IN HUMANITIES Education &amp;amp; Philosophy, (), None. DOI: 10.6093/2284-0184/11598</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <appInfo>
      <application version="1.0" ident="pdf-tei-editor" type="editor">
        <ref target="https://github.com/mpilhlt/pdf-tei-editor"/>
      </application>
      <application version="0.8.3-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2025-11-28T13:56:48.330104Z" type="extractor">
        <desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
        <label type="revision">536e79c</label>
        <label type="flavor">article/dh-law-footnotes</label>
        <label type="variant-id">grobid.training.segmentation</label>
        <ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
      </application>
    </appInfo>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-11-28T13:56:48.330104Z" status="draft">
      <desc>Generated with createTraining API</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-11T15:30:06.257Z" status="draft" who="#sandfort">
      <desc>Zwischenspeicher</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-11T15:51:16.054Z" status="draft" who="#sandfort">
      <desc>Corrections finished</desc>
    </change>
    <change when="2025-12-22" status="checked" who="#lfoppiano">
      <desc>Review Luca</desc>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
			<front>Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/>70 <lb/>Tra filosofia e teatro <lb/>A proposito di un libro di Rosario Diana * <lb/>Priscilla Bavieri <lb/>Università degli Studi di Firenze <lb/></front>
    <body>Migrations of Concepts. From Philosophical Text to Scene di Rosario Diana si presenta come un caso <lb/>abbastanza raro nel panorama degli studi filosofici, perché predilige un ambito tematico non così <lb/>frequentato dagli studiosi: il problema delle modalità trasmissivo-comunicative della filosofia. Rosario <lb/>Diana con questo volume, e per esteso con la sua ricerca, si propone non solo di mettere a tema la <lb/>comunicabilità dei concetti con gli strumenti propri della scienza filosofica, ma di porre addirittura in <lb/>discussione che la forma argomentativa sia l&apos;unica chiave di accesso ai contenuti filosofici. <lb/>Già il titolo è ricco di suggestioni, visto che vi troviamo sintetizzati l&apos;intero progetto del libro e il <lb/>nucleo stesso del metodo peculiare dell&apos;autore: Migrazioni di concetti. Eppure rimane non esplicitato il <lb/>grado di compiutezza di questo movimento migratorio -non compaiono infatti verbi con rispettivi tempi <lb/>verbali. Questo movimento di migrazione è compiuto? È solamente cominciato? È un compito per la <lb/>filosofia? Un compito per le arti? Questa taciuta precisazione potrebbe ricoprire un ruolo funzionale, <lb/>come si vedrà più avanti. Sono, d&apos;altra parte, ben dichiarati nel sottotitolo i rispettivi poli di questo <lb/>movimento, vale a dire il luogo da cui i concetti provengono e quello verso cui migrano: Dal testo <lb/>filosofico alla scena. <lb/>I soggetti coinvolti perciò cominciano a farsi chiari. Notiamo che è il testo filosofico il punto di <lb/>partenza di questa migrazione; non la filosofia in generale, ma propriamente quella filosofia che si <lb/>identifica con il testo scritto -quasi a lasciarci intendere che la filosofia che non coincide totalmente con <lb/>il testo non ha bisogno di migrare alla scena. Il cuore della questione è il seguente: il testo filosofico non <lb/>deve più essere destinato unicamente a una lettura in solitaria e immersa nel silenzio meditativo e <lb/>appartato del lógos, lettura che solitamente collima con la classica fruizione dei testi di filosofia. Scrive <lb/>infatti l&apos;autore: <lb/>&quot;Trasportare&quot; i saperi umanistici al di fuori delle mura universitarie verso la polis era ed è per me un atto <lb/>politico, nel senso etimologico e dunque più ampio del termine. Significa -dal mio punto di vista -strappare, <lb/>anche solo momentaneamente, la riflessione filosofica alla sua consueta solitudine… e collocarla nella città, <lb/>tentando in questo modo di renderla anche &quot;pubblica&quot; e di sollecitare nei partecipanti al processo un pensiero <lb/>critico, a sua volta in grado di promuovere quelle forme di cittadinanza consapevole che sono la condizione di <lb/>possibilità per una democrazia, se non compiuta… almeno incessantemente perfettibile. 1 <lb/>Dunque, strappare la filosofia alla pagina scritta come atto politico. E che cosa bisogna fare per <lb/>rompere con la solitudine murata del lógos? È necessario, secondo Diana, rivolgerci alle arti, a quella <lb/>modalità che lui stesso definisce più ostensiva e diretta del saggio filosofico. 2 Eccoci giunti alla seconda <lb/>parte del sottotitolo: il testo filosofico deve farsi scena, rivolgersi a una comunità cittadina che non si <lb/></body>
    <!-- not clear about the first footnoe -->
    <listBibl>* R. Diana, Migrations of Concepts. From Philosophical Text to Scene, Brepols, Turnhout, 2023. <lb/>1 Ivi, p. 9 (l&apos;autore mi ha gentilmente fornito il testo del libro italiano sul quale è stata condotta la traduzione in inglese e da <lb/>cui sono tratte le citazioni in questo lavoro). <lb/>2 Cfr. ibid. <lb/></listBibl>
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>

			<page>71 <lb/></page>

			<body>riduca più alla ristretta cerchia scientifica di specialisti. Tuttavia, una tale migrazione di concetti non è <lb/>semplicemente un trapianto estrinseco dell&apos;opera di filosofia sulla scena, lasciando intatta la forma del <lb/>linguaggio filosofico -e in tal senso è significativo il complemento di moto a luogo che indica proprio <lb/>una spinta direzionale, una processualità: Dal testo filosofico alla scena appunto, non &quot;il testo filosofico <lb/>sulla scena&quot; o &quot;in scena&quot;. In gioco è un atto traduttivo, che implica un processo autoriale: bisogna operare <lb/>quella che Diana chiama «trasposizione interformale». 3 Trasporre un testo di impianto filosofico nel <lb/>mondo dell&apos;arte implica portare il lógos, che ha una struttura tendenzialmente argomentativa e mediata, <lb/>in una dimensione di immediatezza; insomma, si tratta di linguaggi con sintassi e sistemi comunicativi <lb/>completamente diversi. 4 Il lógos è costretto alla trasferta, e la strada indicata da Diana è la lettura pubblica <lb/>per musica, atto performativo basato su un fitto e puntuale dialogo di parola e musica (una musica di <lb/>repertorio oppure scritta ad hoc dalla compositrice Rosalba Quindici). 5 <lb/>Il discorso quindi non può più fare da unico signore, ma deve consegnarsi a una forma di ostensività <lb/>a cui non è abituato: deve tendere alla scena. Tuttavia, esso non viene totalmente espulso dalla scena. <lb/>Anche in questo volume infatti -come solitamente avviene nelle sue pubblicazioni -la ricerca di Diana <lb/>procede su due fronti: da una parte il fronte filosofico, lasciando intatto l&apos;aspetto formale del concetto e <lb/>rimanendo all&apos;interno della scrittura saggistica, ma dimostrando comunque la stretta connessione tra <lb/>filosofia e arti -penso ad esempio a due saggi che si trovano nella prima parte del libro e che affrontano <lb/>il tema della dis-appartenenza dell&apos;Io nella poetica di Samuel Beckett a partire dalle influenze filosofiche <lb/>che hanno avuto rispettivamente l&apos;occasionalista Arnold Geulincx sul romanzo Murphy 6 e la filosofia <lb/>dell&apos;«esse est percipi» dell&apos;empirista George Berkeley sulla sceneggiatura beckettiana di Film; 7 d&apos;altra <lb/>parte, si lavora su un fronte più propriamente formale in cui si mette in discussione che il lógos sia l&apos;unica <lb/>via d&apos;accesso ai contenuti filosofici. E qui entra in scena -nel vero senso della parola -il teatro in quanto <lb/>forma e non più soltanto come contenuto tematizzato nel linguaggio filosofico (come avveniva nella <lb/>prima parte). La seconda e terza parte del libro sono assimilabili sotto questo secondo fronte, perché <lb/>entrambe di stampo esemplificativo: nella seconda, sono presenti due reading da teatro, uno che rielabora <lb/></body>

			<listBibl>3 Cfr. ivi, p. 190. <lb/>4 Tale trasposizione è qualcosa di diverso dal riadattamento -pensiamo ad esempio all&apos;adattamento teatrale o cinematografico <lb/>di un romanzo. Questi tipi di traduzione conservano una qualche comunanza strutturale di fondo, ossia la matrice narrativa <lb/>(cfr. ibid.). <lb/>5 Rosalba Quindici ha realizzato, a partire dal 2013, una serie di melologhi su temi filosofici -su libretto di Rosario Diana -<lb/>in collaborazione con l&apos;Istituto per la storia del pensiero filosofico e scientifico moderno (Consiglio nazionale delle ricerche) <lb/>e altri importanti enti artistico-culturali. Nel processo di composizione musicale attuato ad hoc per i testi di Diana, la musica <lb/>non è mai qualcosa che possa essere derubricato a elemento di secondo piano rispetto alla parola, ma diviene «un vero e <lb/>proprio personaggio» che interagisce con la parola attraverso un suo linguaggio specifico (cfr. ivi, p. 125). <lb/>6 Il riferimento è al saggio Conceit and Collapse of the I. Beckett and Geulincx (ivi, pp. 21-38). In un modo inatteso, è Beckett <lb/>stesso ad attingere a un filosofo come Geulincx (1624-1669) che sembra rappresentare ciò che c&apos;è di più distante dal XX <lb/>secolo, in cui Beckett risulta ben radicato. Questa inconsueta vicinanza viene indagata da Rosario Diana alla luce del tema <lb/>comune del tracollo dell&apos;Io: nel caso del filosofo fiammingo, tale tracollo si declina come dis-appartenenza dell&apos;Io a se stesso, <lb/>poiché interamente radicato in Dio; nel caso del drammaturgo irlandese, essendo assente ogni divinità, la disillusione di un Io <lb/>agente si rivela invece «una sorta di saggia acquiescenza alla catastrofe dell&apos;inattività», la quale si traduce spesso in una <lb/>«degenerazione delle capacità motorie dei protagonisti» (ivi, pp. 33-34) -si pensi appunto a Murphy e alla sua sedia a dondolo, <lb/>che lo mostra simbolicamente come un «antieroe dell&apos;inattività» (ivi, p. 36). <lb/>7 Il saggio è intitolato The Ontopoietic Eye. Beckett and Berkeley (ivi, pp. 39-48). L&apos;utilizzo beckettiano di un principio <lb/>filosofico quale l&apos;«esse est percipi» nella sceneggiatura di Film risulta una feconda esemplificazione delle contaminazioni tra <lb/>filosofia e arti. Anche in questo caso è fondamentale il tema della dis-appartenenza dell&apos;Io, un Io che in Film risulta <lb/>«condannato a percepirsi e a essere percepito» (ivi, p. 48). Tale inaggirabilità dell&apos;autopercezione è ciò che porta al massimo <lb/>sviluppo lo strutturale conflitto dell&apos;Io con se stesso, un Io costretto a soccombere al peso dell&apos;esistenza (cfr. ibid.). <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>

			<page>72 <lb/></page>

			<body>l&apos;orazione De mente heroica di Giambattista Vico e uno che riformula il famoso Encomio di Elena <lb/>gorgiano, che diventa una scrittura a due voci, in cui a rispondere al sofista è Elena stessa; la terza e <lb/>ultima parte del volume, di matrice più musicale, contiene esempi di trasposizione del testo filosofico <lb/>nella forma del melologo, di cui un entusiasmante esempio è Autobiografia di un servo, diramazione <lb/>hegeliana tratta dai celebri passaggi di Signoria e servitù della Fenomenologia dello spirito. 8 <lb/>Si può forse prendere spunto proprio da queste famose pagine fenomenologiche per tentare di <lb/>inquadrare il metodo di Rosario Diana, nonché l&apos;ideale di Bildung sotteso al suo progetto. L&apos;autore, con <lb/>la sua operazione traspositiva, mette in atto una metodologia all&apos;insegna di ciò che potremmo definire <lb/>&quot;un&apos;artigianalità disciplinata del concetto&quot;. L&apos;intento è quello di richiamare il concetto puro del testo <lb/>filosofico, assicurato ostinatamente dalla solida argomentazione scritta, al lavoro infaticabile del <lb/>Formieren, del darsi sempre e di nuovo una forma, anche a costo di dismettere quella concettuale. <lb/>Tuttavia, a differenza della Fenomenologia, in questo caso non è più il servo che deve lavorare <lb/>incessantemente per potersi formare (Bilden), ma è il concetto stesso che, irrigidito nel proprio essere <lb/>solo pensiero astratto, deve abbandonarsi a una forma inedita, che gli permetta di ricordarsi <lb/>dell&apos;artigianalità da cui proviene. Questa messa in forma (Formieren) del concetto dà vita a un prodotto <lb/>che non sembra poter rimanere più nella propria purezza concettuale, ma che è oramai contaminato con <lb/>l&apos;arte -si tratta insomma di un prodotto performativo, ossia dell&apos;esecuzione di una drammaturgia tanto <lb/>musicale quanto verbale. 9 Per quanto risulti hegelianamente problematica questa diade contenuto-forma, <lb/>questioni hegeliane a parte, bisognerà capire come mai proprio la scena è scelta come terminus ad quem <lb/>di questa migrazione di concetti. Perché il palcoscenico come ulteriore mezzo espressivo per la filosofia? <lb/>La scena è un amplificatore di significati e simboli, risponde Diana. E un&apos;immagine potente a tal <lb/>proposito è a mio parere quella della maschera. Nei teatri dell&apos;antichità, tra le diverse funzioni che si <lb/>ipotizza potesse avere la maschera, vi era anche quella di strumento amplificatore della voce: la voce di <lb/>un solo attore era in rapporto a 15 mila spettatori. In questo modo l&apos;attore si faceva personaggio <lb/>(prósopon). 10 Ecco che, a dispetto del rapporto privato e individuale (1 a 1) del testo scritto con il suo <lb/></body>

			<listBibl>8 Il testo scritto da Rosario Diana dialoga con la musica per pianoforte preparato composta da Rosalba Quindici. <lb/>9 Nei passaggi della Fenomenologia dello spirito (G.W.F. Hegel, Phänomenologie des Geistes, in Werke in zwanzig Bänden, <lb/>Bd. 3, Suhrkamp, Frankfurt a.M., 1970; a cura di G. Garelli, La fenomenologia dello spirito, Einaudi, Torino, 2008) dedicati <lb/>a Signoria e servitù, se la componente dell&apos;angoscia (Angst) che ha provato il servo nel mettere a repentaglio la vita è ciò che <lb/>lo ha reso servo e che continua a riconfermarlo nel ruolo servile, «il fare che dà-forma (das formierende Tun)» (ivi, p. 154; <lb/>tr. it. cit., p. 135) è l&apos;elemento in cui si attua il passaggio dal senso estraneo al senso proprio, e dunque in cui si ha propriamente <lb/>formazione (cfr. «sie [die Arbeit] bildet», ivi, pp. 153; tr. it. cit. p. 135), perché il lavoro di trasformazione dell&apos;oggetto è ciò <lb/>in cui la coscienza riconosce come propria essenza non più il soddisfacimento dei desideri del signore, ma piuttosto la propria <lb/>negatività come elemento del permanere. Mi pare interessante l&apos;elemento dell&apos;&quot;artigianalità disciplinata&quot;, perché <lb/>nell&apos;operazione della «trasposizione interformale» sembra essere in gioco la materialità di un concetto che lavora con la <lb/>propria forma (nel senso del Formieren), per potersi dare a una nuova forma e che in questa negatività di sé riconosce il <lb/>proprio formarsi (nel senso della Bildung). Se però nella Fenomenologia il lavoro materiale del servo è proprio il fattore che <lb/>permetterà al servo di divenire stoico e dunque di potersi affidare unicamente alla purezza astratta del concetto, qui invece è <lb/>proprio il concetto che, abbandonando la sua purezza astratta, deve divenire artigiano di se stesso, in quanto richiamato a una <lb/>Bildung che non sia solo concettuale, ma che sia radicata piuttosto in un «fare che dà-forma» (ivi, p. 154; tr. it. cit. p. 135), <lb/>vale a dire in questo caso: il fare artistico. <lb/>10 Cfr. S. Mazzoni, Maschera: storie di un oggetto teatrale, in M.G. Profeti (a cura di), La maschera e l&apos;altro, Alinea Editrice, <lb/>Firenze, 2005 (pp. 59-73). Svariate sono le ragioni ipotizzate per l&apos;uso della maschera nei teatri antichi, tra cui ad esempio la <lb/>facilitazione del riconoscimento dei personaggi, vista l&apos;ampia distanza tra attori e pubblico, e l&apos;interpretazione di più parti <lb/>assunte da uno stesso attore, in virtù della regola fissa dei tre attori. Inoltre, l&apos;immobilizzazione della mimica facciale <lb/>implicava un potenziamento dei gesti corporei che arrivavano chiaramente molto più lontano della sola espressività del volto. <lb/>Tuttavia, «fu la voce, chiara potente duttile, il fattore decisivo della téchne hypokritikè» (ivi, p. 72). <lb/></listBibl>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>

			<page>73 <lb/></page>

			<body>lettore, la scena si offre alla filosofia come precisa cassa di risonanza, come maschera appunto, come <lb/>occasione per riscoprire la propria dimensione pubblico-politica e per ricordarsi della propria non-<lb/>purezza: contaminandosi con un linguaggio estraneo, come quello della scena, il concetto filosofico <lb/>scopre una corporeità a cui non può sottrarsi se vuole mantenere il proprio ruolo sociale e non arroccarsi <lb/>in libri che assumono la consistenza di macigni. Dunque: come approdo la scena artistica e come metodo <lb/>un&apos;artigianalità del concetto. <lb/>Un&apos;&quot;artigianalità disciplinata&quot;, come dicevo, che -analogamente al servo fenomenologico -ha <lb/>bisogno di un duro sforzo autoriale e traduttivo: 11 il lógos che avanza nel suo mediarsi con se stesso si fa <lb/>materiale di lavoro per la scena teatrale, concedendosi all&apos;immediatezza dell&apos;accadimento. Tale <lb/>rimodulazione artigianale di linguaggi si configura come lineare, perché non si possono conoscere i frutti <lb/>precisi di questa disseminazione (proprio come suggerisce la metafora della semina utilizzata <lb/>dall&apos;autore). 12 <lb/>Alla luce di tutto ciò, si può intuire a quale tipo di Bildung Rosario Diana voglia richiamare il pubblico. <lb/>In gioco sembra esserci una Bildung della dis-appartenenza (anziché dell&apos;Io) del concetto. Se le cose <lb/>stanno così, è proprio come esemplificazione di un concetto disappartenente a se stesso e ai propri confini <lb/>che si può forse intendere il mantenimento del doppio fronte, a cui si accennava sopra, che rimane sempre <lb/>presente nelle opere di Diana: un concetto che deve enunciarsi in quanto concetto (saggi di matrice più <lb/>propriamente teorico-filosofica) e un concetto che, proprio dopo aver demarcato i propri contorni formali <lb/>(che abbiamo visto essere tuttavia tematicamente contaminati in partenza), deve sconfinare, dandosi <lb/>all&apos;arte, e ricordarsi di essere per una comunità (fronte artistico-esemplificativo). <lb/>Dunque, quello che si auspica è un lasciare gli ormeggi da parte di quel sapere filosofico troppo <lb/>radicato nel testo scritto e un arrendersi alla temuta evanescenza dell&apos;evento artistico. Afferma a tal <lb/>proposito l&apos;autore: <lb/>Un copione o una partitura… sono cose che hanno in sé l&apos;evento, e vi tendono come alla loro naturale <lb/>realizzazione… Una commedia o una sinfonia (ri)vivono nell&apos;effimero, nei molteplici eventi che ce le <lb/>riconsegnano; esse non semplicemente &quot;accadono&quot;, esse &quot;sono&quot;… nell&apos;accadere. Al contrario, un pensiero <lb/>filosofico vive solitamente in un libro e solitamente rivive… nelle interpretazioni che se ne sono date e se ne <lb/>daranno, le quali -a loro volta -trovano la loro naturale collocazione in altri libri. Diversamente da un testo <lb/>teatrale o una partitura musicale, i libri di filosofia, pur avendo bisogno di lettori per guadagnare un senso, non <lb/>hanno in sé un evento né vi tendono. Sono cose che preferiscono emulare la solidità di un macigno, senza nulla <lb/>concedere alla (temuta?) evanescenza dell&apos;evento. E tuttavia, proprio facendosi (forzatamente) evento, idee e <lb/>concetti filosofici possono rivivere una sera e ogni sera per una comunità più ampia e aperta. 13 <lb/>Per quanto, presa di per sé, questa distinzione possa apparire definitoria e polarizzante, suggerendo <lb/>quasi un&apos;identificazione dell&apos;arte con l&apos;effimero e del pensiero filosofico con il libro di filosofia, 14 <lb/>tuttavia -se ne cogliamo l&apos;aspetto lecitamente provocatorio -possiamo comprendere una tale <lb/></body>
    
    <note place="footnote">11 Come il servo si mette alla scuola del signore, il quale -dando ordini -lo costringe all&apos;obbedienza e alla disciplina dei <lb/>propri desideri nel lavoro delle cose-oggetto, altrettanto il concetto filosofico si mette alla scuola dell&apos;arte che lo aiuta a <lb/>disciplinare la propria astrattezza e a renderla qualcosa di immediato. <lb/></note>
    
    <listBibl>12 Cfr. R. Diana, Migrations of Concepts. From Philosophical Text to Scene, cit., p. 189. <lb/>13 Ivi, pp. 83-84. <lb/></listBibl>
    
    <note place="footnote">14 È chiaro che in tal caso l&apos;intento di Diana non è certamente quello di affermare che la verità dell&apos;opera d&apos;arte sta solo nel <lb/>carattere di evanescenza né viceversa che il sapere filosofico può essere ri(con)dotto solo al libro di filosofia; piuttosto questa <lb/>netta divisione sembra funzionale a un certo tipo di discorso che ora andremo ad affrontare nel testo. <lb/></note>
    
    <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>

			<page>74 <lb/></page>

			<body>polarizzazione del sapere filosofico e del linguaggio artistico proprio nell&apos;ottica della Bildung di un <lb/>concetto che, qualora si irrigidisca nelle frontiere del proprio discorso, si scopre invece bisognoso di <lb/>forme di oggettivazione che non siano riconducibili all&apos;autotrasparenza di un sapere astratto. Il libro-<lb/>cosa necessita di essere riportato a un presente, di sgretolare la propria granitica solidità, di rendersi <lb/>«vibrazione di una gola di carne», come suggerisce Diana con le parole di Italo Calvino. 15 È proprio la <lb/>specifica caratteristica della voce dell&apos;interprete, la sua irripetibilità, e tutto quello che implica il <lb/>paraverbale, che permette di ricollocare il testo in un &quot;qui e ora&quot;, che ci &quot;costringe&quot; a un ascolto che non <lb/>sia soltanto il nostro, ma quello di e per una comunità. <lb/>L&apos;autore giustifica la scelta della lettura ad alta voce appellandosi ad un passo di Verità e metodo dove <lb/>Hans-Georg Gadamer afferma: «la lettura ad alta voce di un testo è… la riattualizzazione e la <lb/>collocazione del testo in una nuova immediatezza». 16 È proprio la dimensione dell&apos;oralità, quindi, che <lb/>permette questa riattualizzazione del testo scritto e una sua fruizione in una nuova immediatezza, <lb/>consentendo al testo filosofico di inserirsi in un orizzonte ermeneutico che sposti il testo dalla sua <lb/>monumentalità reificante e che gli restituisca vivezza attraverso la voce al leggìo. <lb/>Tuttavia -aspetto a mio parere non secondario -, tale immediatezza è una «riattualizzazione» del <lb/>testo scritto, è appunto «una nuova immediatezza», 17 come scrive Gadamer. Essa è proprio ciò che si <lb/>guadagna come risultato: una seconda, una rinnovata immediatezza. Sotto il segno di questa migrazione, <lb/>l&apos;evento performativo si rivela l&apos;esito di un processo di mediazione tra linguaggi, di una «trasposizione <lb/>interformale»: il carattere effimero dell&apos;esperienza estetica e in questo caso dell&apos;oralità non è perciò <lb/>qualcosa di fine a stesso né tantomeno qualcosa di avulso da una storia, 18 ma piuttosto è rapporto del <lb/>presente con se stesso attraverso il passato, è automediazione ermeneutica, come Gadamer, ma ancor <lb/>prima Hegel, ci ricordano. 19 Quindi, oltre che seme, l&apos;evento e la sua immediatezza sono frutto di <lb/>un&apos;epoca, di un pensiero che è storia. 20 Così, l&apos;orizzonte culturale di questa trasposizione diviene <lb/>qualcosa di complesso e stratificato se pensiamo che essa coinvolge non solo un sapere interno alla <lb/>filosofia, ma anche un sapere delle arti. Ecco che il processo disseminativo messo in atto da Diana sembra <lb/>coinvolgere plurimi livelli e ambiti, proprio in virtù di un&apos;eteronomia dei saperi. Può essere allora utile <lb/>inquadrare la nozione di &quot;disseminazione&quot; oltre che sotto un aspetto sincronico, di comunione tra i saperi <lb/>umanistici e le arti, anche in un senso diacronico, come rapporto tra le diverse tradizioni dei linguaggi <lb/></body>

			<listBibl>15 Cfr. ivi, p. 82. <lb/>16 H.-G. Gadamer, Verità e metodo, a cura di G. Vattimo, Bompiani, Milano, 2000, p. 815. <lb/>17 Corsivi miei. <lb/>18 Il carattere astorico della coscienza estetica viene tematizzato criticamente da Gadamer in connessione con la problematica <lb/>esclusione dell&apos;esperienza artistica da ogni possibile forma di partecipazione alla verità: l&apos;arte è così condannata a rivestire il <lb/>ruolo di mondo apparente che procede parallelamente al mondo reale. «L&apos;arte -domanda Gadamer -non ha davvero nulla <lb/>che fare con la conoscenza? Non c&apos;è nell&apos;esperienza dell&apos;arte una rivendicazione di verità, diversa certo da quella della <lb/>scienza, ma altrettanto certamente non subordinabile ad essa?» (ivi, p. 219). <lb/>19 Cfr. ivi, p. 361: «Hegel enuncia qui una verità decisiva, in quanto l&apos;essenza dello spirito storico non consiste nella <lb/>restituzione del passato, ma nella mediazione, operata dal pensiero, con la vita presente. Hegel ha ragione a non vedere tale <lb/>mediazione pensante come un fatto esteriore e accidentale, ma a porla invece allo stesso livello della verità dell&apos;arte stessa. In <lb/>ciò, egli ha radicalmente superato l&apos;idea schleiermacheriana di ermeneutica. Anche noi, attraverso il problema della verità <lb/>dell&apos;arte, siamo stati condotti a una critica della coscienza estetica come di quella storica, giacché il problema che abbiamo <lb/>posto riguarda la verità che si manifesta nell&apos;arte e nella storia». <lb/>20 Cfr. ivi, p. 625: «Essere storico significa non poter mai risolversi totalmente in autotrasparenza. Ogni sapere di sé sorge in <lb/>una datità storica, che possiamo chiamare, con Hegel, &quot;sostanza&quot;, in quanto costituisce la base di ogni riflessione e <lb/>comportamento del soggetto, e quindi definisce e circoscrive anche ogni possibilità, da parte del soggetto, di capire un dato <lb/>storico trasmesso nella sua alterità». <lb/></listBibl>
    
              <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>

			<page>75 <lb/></page>

			<body>che sono in gioco. La comunità -non più intimorita dalla cosa che è il testo filosofico -giunge a <lb/>partecipare a una memoria che è storia, e di cui comincia realmente a sentirsi parte attraverso il <lb/>grimaldello dell&apos;immediatezza dell&apos;evento. D&apos;altronde è Gadamer stesso a dire che «il portatore della <lb/>tradizione non è ovviamente il manoscritto, che come tale è anch&apos;esso un resto del passato, ma la <lb/>continuità della memoria». 21 È infatti per partecipare a una qualche «continuità della memoria» che il <lb/>pubblico va a teatro. <lb/>Ecco perché la scena si propone come strumento privilegiato per la migrazione dei concetti nelle arti: <lb/>essa comporta tanto una solida tradizione risalente ai teatri dell&apos;antichità quanto la componente di <lb/>effimero che permette di far risuonare nel pubblico qualcosa a cui altrimenti non si potrebbe prendere <lb/>parte in veste di comunità. Nuovamente è l&apos;immagine della maschera a venirci incontro, dal momento <lb/>che essa è caratterizzata da questo doppio aspetto di solidità fisica e di componente effimera: nella ricerca <lb/>di Diana si scorge l&apos;intento di far ri-suonare la filosofia, nel senso etimologico del &quot;darle nuovamente un <lb/>suono&quot;, tanto attraverso la voce dell&apos;interprete quanto attraverso la sonorità della musica, che -a loro <lb/>volta in dialogo -risuonano l&apos;una con l&apos;altra. Un risuonare alla seconda potenza, dunque. <lb/>Proprio perché non è scindibile dal radicamento in una storia che è tradizione, la migrazione dei <lb/>concetti alla scena non sembra essere qualcosa di definitivo, che si può compiere una volta per tutte. <lb/>Piuttosto, è in atto la continua poiesi di questa migrazione: forse non è un caso che nel titolo si parli di <lb/>&quot;migrazioni&quot; al plurale e forse è per questo che -come accennavo in apertura -non viene specificato <lb/>alcun verbo né di conseguenza alcun grado di compiutezza temporale di questo movimento migratorio; <lb/>insomma, siamo in presenza di costanti migrazioni dei saperi filosofici verso le arti. 22 <lb/>Sotto questo riguardo, l&apos;aspetto maggiormente problematico è l&apos;unidirezionalità lineare di tale <lb/>movimento migratorio, unidirezionalità che sembra suggerita dalla stessa metafora della semina: si sa <lb/>cosa si semina, ma ciò che si andrà a raccogliere è qualcosa di imprevedibile. Sembra trattarsi di una <lb/>dialettica senza movimento di ritorno. L&apos;assenza di feedback nel progetto di migrazione dei concetti alla <lb/>scena investe tanto la filosofia quanto il pubblico. Per quel che riguarda la filosofia, la domanda che <lb/>sorge è se essa, dopo essersi contaminata con le arti nella polis, torni a essere parlata da specialisti per <lb/>specialisti nella forma dell&apos;autotrasparenza del concetto. Per quanto concerne il pubblico invece, l&apos;intento <lb/>è quello di generare curiosità, smottare preconcetti, ridestando insomma un&apos;inquietudine tipicamente <lb/>filosofica. Se si pensa, tuttavia, a un pubblico non propriamente formato agli studi filosofici, vien da <lb/>chiedersi a che cosa si va incontro una volta generati nella polis desiderio di conoscenza e curiosità verso <lb/>la filosofia. Interessi e curiosità «saranno soddisfatti successivamente e in autonomia (later and <lb/>independently)», risponde Diana. 23 Da un certo punto di vista è importante ribadire questo aspetto di <lb/></body>

			<listBibl>21 Ivi, p. 797. <lb/>22 Questa costante e unitaria poiesi che si rigenera nel suo procedere, e che è dunque al contempo differenziata al proprio <lb/>interno, è d&apos;altronde il senso stesso del processo ermeneutico che si sviluppa intorno a un testo: l&apos;evento ermeneutico è un <lb/>accadere, poiché ri-colloca il testo in una storia che non è circoscrivibile solo al testo in quanto oggetto del passato. Gadamer <lb/>a tal proposito sottolinea come «attraverso la riattualizzazione subita nell&apos;atto dell&apos;interpretazione, i testi vengono inseriti in <lb/>un autentico accadere allo stesso titolo per cui gli eventi storici permangono vivi nei loro effetti e sviluppi. È questo ciò che <lb/>abbiamo voluto indicare con la messa in evidenza del riferimento alla storia degli effetti implicito nell&apos;esperienza ermeneutica. <lb/>Ogni attualizzazione operata nell&apos;interpretazione ha la capacità di riconoscersi come una possibilità storica del suo oggetto. <lb/>È costitutivo della finitezza storica della nostra esistenza l&apos;esser consapevoli che, dopo di noi, altri interpreteranno in modo <lb/>sempre diverso. Ma altrettanto indubitabile, per la nostra esperienza ermeneutica, è il fatto che sempre una e identica è l&apos;opera <lb/>la cui ricchezza di significati si dispiega nelle vicende mutevoli delle interpretazioni, come sempre una e identica è la storia <lb/>che, attraverso i suoi sviluppi, si viene di continuo ulteriormente determinando e definendo» (ivi, p. 769). <lb/>23 R. Diana, Migrations of Concepts. From Philosophical Text to Scene, cit., p. 78. <lb/></listBibl>
    
              <note place="headnote">Research Trends in Humanities RTH 12 (2025) -ISSN 2284-0184 <lb/>Sezione Evolving Philosophy <lb/>P. Bavieri <lb/></note>
              <page>76 <lb/></page>
    
    <body>autonomia, proprio perché ricorda allo spettatore la sua natura attiva, come insegna Rancière; 24 d&apos;altra <lb/>parte, la questione che rimane aperta è se l&apos;unico intento del progetto sia lo smottamento di preconcetti <lb/>verso la filosofia -in modo che essa cominci ad apparire avvicinabile nell&apos;immaginario di coloro che <lb/>non ne sono propriamente studiosi -o se vi sia invece l&apos;intenzione di suscitare un desiderio più strutturato <lb/>di conoscenza dei testi filosofici. Dopo l&apos;evento, la comunità teatrale si sfalda e ritorna a ciascuno la <lb/>responsabilità di conoscere o meno. Sicuramente, si stimolano «nei singoli soggetti riflessioni personali» <lb/>e si promuove «qualche incremento di consapevolezza intellettuale ed emotiva», precisa l&apos;autore. 25 Unico <lb/>caveat da non sottovalutare: la possibilità di un ritorno al &quot;libro-cosa&quot;, a quella lettura silenziosa e <lb/>solitaria da cui si è preso le mosse e che si voleva infrangere. Ma -se così fosse, perché il processo <lb/>dialettico della comprensione non è qualcosa a cui si può porre fine -con quali strumenti il pubblico può <lb/>farsi «avvocato della… pretesa di verità» del testo filosofico? 26 Come la cittadinanza può attuare il <lb/>compito ermeneutico verso il sapere umanistico? Per un&apos;azione politica tanto radicale, basta la scena? <lb/></body>
    
              <listBibl>24 Per quanto riguarda la natura attiva dello spettatore, Diana riprende il filosofo Jacques Rancière, in particolare la sua opera <lb/>Le spectateur émancipé (J. Rancière, Le spectateur émancipé, La Fabrique éditions, Paris, 2008; a cura di D. Mansella, Derive <lb/>e Approdi, Roma, 2018) dove, nell&apos;omonimo primo capitolo, si tematizza il paradosso dello spettatore, secondo Rancière <lb/>ancora più importante di quello dell&apos;attore: non si può infatti fare teatro senza pubblico, ma al contempo essere spettatori è <lb/>solitamente sinonimo di ignoranza e passività. Questo paradosso offre l&apos;occasione a Rancière per spostare lo spettatore dallo <lb/>stato di passività classicamente attribuitogli a una dimensione di autorialità e di attorialità, vista la storia che egli <lb/>inevitabilmente costruisce. In ciò ha un ruolo politico emancipatore proprio la nozione di comunità, perché revoca il punto di <lb/>vista privilegiato dalla scena teatrale e lo rimette nelle mani di una collettività radunatasi per raccontare una storia, che si <lb/>tradurrà a sua volta in storie eterogenee e differenziate. Una tale posizione ci permette di spostarci dalla classica categoria <lb/>concettuale di causa-effetto, proprio perché -se ciascun spettatore si rivela autonomo e attivo nel recepire la storia e <lb/>soprattutto nel ritradurla in qualcosa di nuovo -i risultati del processo autoriale non possono che essere imponderabili. <lb/>25 R. Diana, Migrations of Concepts. From Philosophical Text to Scene, cit., p. 190. <lb/>26 H.-G. Gadamer, Verità e metodo, cit., p. 805. </listBibl>


	</text>


  
  </TEI>